<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<faith id="faith.mammon" name="Mammon" zh="玛门崇拜">
  <summary>
    玛门崇拜，与其说是一种统一的信仰，倒不如说是一系列拜金主义、拜物教、迷信仪式和理财方法的总称。
    “玛门”即财富，它不是一位真实存在的超自然人格，玛门崇拜的力量完全来自凡人自身的欲望，
    以及财富在社会中确实能够支配劳动、土地、知识乃至生命的事实。

    “崇拜”玛门者仍可能持有其他信仰，但某些其他信仰可能会视玛门崇拜者为严重迷误或异端。
    譬如，对于法兰教者，玛门崇拜不要求信徒否认艾尔法拉，
    但需要他们在每一次选择中都把财富置于祂之前。

    正因如此，玛门崇拜者尤其容易听从俾劣徙卜的诱导：
    “你还年轻，先赚够钱，等老了再忏悔。”
  </summary>

  <history>
    当代玛门崇拜的思想与实践，从发生学角度追溯，起源于矮人社会。
    矮人极度重视财富与工艺品的积累，将其视为智慧、勤劳和技艺的证明；
    他们严格履行契约的字面意义，同时认为在条文缝隙中为自己争取最大利益是精明而非不义。
    因此，对财富的积累、对交易技巧的尊崇以及对契约字面的迷恋，在矮人文化中原本便彼此相连。

    随着矮人与人类的贸易扩大，这些观念进入人类商业城市，首先流行于商人、放贷者和贵族之间，
    随后又被投机者、工坊主、官员以及渴望迅速改变命运的贫民各取所需。
    人类将来自矮人的财富观与自身既有的拜物、招财和投机传统混合，
    发展出比矮人原型更多样的理论、仪式和辩护方式，并以“玛门崇拜”统称这些彼此松散的现象。

    尽管当代的玛门崇拜起源于矮人，但玛门崇拜并不被矮人视作一种独立的“宗教”。
    而在南陆时期的遗留文献和口传记录中，早已有把财富等同于德行、把贫困归咎于个人无能的思想，
    说明玛门崇拜并不是某个种族发明后传播给其他种族的学说，而是受造物的私欲反复结出的果实。
  </history>

  <doctrines>
    <summary>
      玛门崇拜没有必须全盘接受的教义。每个实践者都可以从下列观念中任意取用，
      甚至同时接受彼此矛盾的项目。一个人可以在赚钱时赞美自由市场，在亏损时要求官府救济；
      可以把节俭称作美德，又把奢侈品当作成功的证明。
      菜单内部并不需要逻辑一致，只需要每次选择最终有利于财富的取得、保存或正当化。
    </summary>

    <doctrine id="faith.mammon.theism" name="Mammon Theism" zh="人格神玛门">
      少数教派认为玛门并非仅仅是财富的代名词，而是一位真实存在的超自然人格，财富之神。
      他们声称：艾尔法拉创造了世界，却是玛门使世界运转；
      没有交换便没有秩序，没有欲望便没有行动，没有积累便没有文明。
      因此，玛门即便不是造物主，也是维持造物不至崩溃的力量，其地位至少与艾尔法拉比肩。

      更极端的分支进一步宣称：艾尔法拉创造世界之后便不再过问，
      而玛门每时每刻都在通过价格、利润和破产回应信徒的祈求——
      一位沉默的造物主与一位时刻回应的财富之神，谁更值得崇拜不言自明。
    </doctrine>

    <doctrine id="faith.mammon.fortune" name="Fortune Ritualism" zh="财运仪式论">
      财富虽然应靠智慧取得，但智慧也包括不放过任何可能带来好运的方法。
      开张吉日、第一枚收入不可花用、账房中供奉旧钱、烧纸钱、出门先迈哪只脚、
      赌局中不可说出的数字，都属于这类实践。
      不同仪式彼此冲突时，实践者通常选择最近一次让自己赚钱的版本，并把亏损归咎于某个步骤不够虔诚。
      这些仪式没有超自然效力，但偶尔的巧合足以维持它们流传。
    </doctrine>

    <doctrine id="faith.mammon.hoarding" name="Hoarding" zh="囤积崇拜">
      财富的首要意义在于拥有，而非使用。金银被花掉便成为他人的财富，只有锁在库房、写在账簿上、
      埋在只有自己知道的地方，才真正属于自己。最极端的囤积者宁可让货物腐烂、房屋空置，
      也不愿以低于预期的价格让渡；他们并非在等待消费，而是把数字的增长本身当作满足。

      某些物品不再因用途而有价值，反而因为昂贵、稀少或为富人所拥有而值得追求。
      宝石、名匠武器、稀有香料、古代器物乃至名门宅邸都可以成为身份的圣物。
      实践者未必喜欢或使用这些东西；让别人知道自己有能力拥有，便已完成了它们最重要的用途。
      “我不能用我的钱去买几仓库面包，我必须买一些‘有钱的人才买得起的东西’，才算是‘有钱人’。”

      <!-- 感谢拉康、齐泽克开源 -->
    </doctrine>

    <doctrine id="faith.mammon.prosperity" name="Prosperity Doctrine" zh="富贵证明论">
      贫穷是懒惰与败坏的证据，富裕是勤劳与美德的证据；利润是正确的证据，亏损是错误的证据。
      人的价值等于其产出，不能被计量的活动近乎没有价值。
      休息只有在能够恢复劳动能力时才合理，学习只有在能够提高收入时才正当，
      艺术、友谊和家庭也应证明自己能够增加声望、维持秩序或培养更有效率的下一代。

      当然，“劳动”的定义本身也是灵活的：
      贵族不像平民一样劳动，宴请、社交、狩猎和巡视领地都被重新定义为劳动——
      一场从清晨开到深夜、凳子底下得安排仆人接屎的宴会，也是在“经营人脉”和“维系秩序”。
      只要定义权握在富人手中，他们永远比穷人更勤劳。
      强者从不抱怨世界——当然，世界本来就是被强者搞成这样的，他们自然没什么可抱怨的。
    </doctrine>

    <doctrine id="faith.mammon.market" name="Market Worship" zh="市场崇拜">
      一切都可定价，一切都应定价，价格会反映一切。
      忠诚可以用长期供养购买，名誉可以用捐赠修复，
      婚姻可以结算成嫁资与盟约，公正可以折算为赔偿，知识可以划定保密期限。
      如果有人愿意出卖自己的身体乃至生命，那也是他的自由——
      真正成熟的人，应当知道自己与他人的底价。
      只要每个人追逐自己的利益，市场便会自动把货物送往最需要之处，并给每件事物定下公正价格。
    </doctrine>

    <doctrine id="faith.mammon.deferred-repentance" name="Deferred Repentance" zh="延期悔改论">
      今世的积累与来世的责任并不冲突，只需按正确顺序安排：年轻时可以不择手段地聚财，
      年老后再以捐赠、还愿、修建礼拜场所或资助学者弥补。
      其最常见的表述是：“先有能力行善，才能行更大的善。”
      然而，所需的“能力”总比实践者现有的财富多一点，悔改之日也总比今日晚一点。
      这正是俾劣徙卜最常利用的入口之一。
    </doctrine>
  </doctrines>

  <controversy>
    法兰教并不把经商、获利、储蓄或拥有巨额财富本身视为罪恶。
    财产是艾尔法拉所赐的给养，也是一项信托；问题在于人究竟使用财富，还是反过来被财富使用。
    因此，学者通常不会仅凭某人采用招财习俗、阅读理财手册或热衷积累便裁定其为异端，
    但若一个人明确认为财富足以取代艾尔法拉，或为财富赋予独立支配命运的力量，便已接近乃至构成举伴。

    利息与高利贷是冲突最集中的领域之一。
    法兰教学者普遍区分合伙经营所得的利润、承担真实风险的投资回报、服务费用，
    以及仅凭时间流逝便要求债务增长的利息；最后一项尤其容易被判为以他人的困境牟利。
    玛门崇拜者对此发展出大量辩护：
    - “钱在这段时间里本可用于别处，因此利息只是对机会的补偿。”
    - “借款者自愿签约，履行契约就是公正。”
    - “没有利息便无人愿意出借，禁止利息反而伤害穷人。”
    - “这不是利息，而是保管费、风险费、延期费或预先约定的赠礼。”

    其中一部分争论属于真诚的法学分歧，必须结合风险、责任、抵押和交易实质具体判断；
    另一部分则只是给同一笔高利贷换上不同名称。
    有些实践者承认相关教法，却为眼前利益暂时违背，仍将自己视为有罪的信徒；
    有些人则公开信仰、私下否认任何律法对财富的约束，以信仰身份换取信用和名声，已经成为伪信者。

    自然之道批评玛门崇拜把活物、土地与时间都变成了可囤积的死物；
    力之信条的部分地精改良派反而将财富视为一种力量，因而与玛门崇拜界线模糊；
    奥术研究机构一方面鄙视招财迷信，另一方面又极度依赖富商资助，
    以至于不少研究者只是在用更复杂的词汇证明资助者一贯正确。

    玛门崇拜最难处理之处，正在于它很少要求人公开背弃原有信仰。
    它只要求人在礼拜时承认艾尔法拉最重要，
    在签约、定价、放贷、婚姻、继承和危难抉择时承认财富最重要。
    对正信者而言，这种分割本身就是其最危险的教义。
  </controversy>
</faith>
