<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文档为非正式搞笑设定。

  请勿将其内容视为穹苍世界观的正式组成部分。
  如有雷同，不胜荣幸；如果笑死，概不偿命。
-->
<species id="species.bikini-bottom-fishmen" name="Fishmen of the Bikini Bottom" zh="比奇堡鱼人">
  <summary>
    “比奇堡鱼人”是穹苍世界海洋学界对一类特殊水下智慧群落的非正式统称。
    该群落栖息于中央之海西南大陆架上一处名为“比奇堡”的海底聚落，
    其居民的共同特征并非生物学上的种属关系，而是一种令学者无法解释的“类人化”表型：
    无论其原始物种为鱼类、头足纲、棘皮动物、海绵动物乃至海洋哺乳类，
    所有比奇堡居民均呈现双足直立、双臂操作、面部扁平化的类人形态，且具备完整的语言能力和社会行为。

    皇家自然学会在首次考察报告中写道：
    “我们目睹了一块海绵穿着方形裤子翻转肉饼，一只海星以两角站立姿态步行，
    以及一只松鼠在海底穿着全封闭潜水服，尽管周围所有生物都不需要此类装备。
    我们有充分理由相信，这个聚落的存在本身违反了至少十七条已知的自然哲学定律。”

    比奇堡鱼人与已知的低智怪物[鱼人](#species.fish-men) 是否存在关联，至今仍是学术争论的焦点。
    形态学派认为二者毫无关系，因为比奇堡居民中真正属于鱼类的个体反而是少数；
    而命名学派则坚持“既然都叫鱼人，就不可能完全无关”。
    这场争论已持续四十年，双方均拒绝让步，主要原因是谁先让步谁就得修改已发表的全部论文索引。
  </summary>

  <biology>
    比奇堡居民在分类学上横跨至少六个门，却共享一组不应存在的形态学特征。
    皇家自然学会将这组特征命名为比奇堡表型 (Bikini Bottom Phenotype)，其核心指标如下：

    类人化体态：
    - 所有居民均为双足直立行走，具有一对可操作工具的上肢，末端为四至五指的手掌。
    - 面部高度扁平化：双眼前置、具备表情肌系统、口部可发出清晰的辅音与元音。
    - 该形态与原始物种的体制无关。一只海星如何长出足以站立的肌肉，一块海绵如何分化出声带，
      至今没有任何演化模型能够解释。
    - 唯一被学术界接受的描述是：“它们看起来就像有人把陆地类人的骨架硬塞进了各种海洋生物的皮里。”

    呼吸：
    - 所有比奇堡居民均以鳃或等效结构呼吸溶解氧，这一点与常规水生生物一致。
    - 然而，当比奇堡居民进入更“深”的水体时——例如他们自己建造的“游泳池”——
      他们会溺水。考察队记录显示，至少三名居民曾在游泳池中呼救并险些“淹死”。
    - 对此，自然学会的唯一注释是：“他们在水里生活，在水里呼吸，却可以在水里淹死。
      我们决定不再尝试理解这一现象，并将其归档为比奇堡悖论第 7 号。”

    浮力与重力：
    - 比奇堡居民的物理状态处于一种被称为“叠加态浮力”的异常中：
      他们平时如同在空气中一样行走于海底，受正常重力约束，衣物自然下垂，毛发不飘浮；
      但在特定情境下浮力会突然恢复，产生与水中一致的漂浮效果。
    - 更令人困惑的是，比奇堡内部存在“火”。篝火、炉灶、蜡烛均可正常燃烧，
      且火焰形态与空气中完全一致。若被水浇灭——注意，是额外的水——火焰才会熄灭。
      换言之，包围着火焰的海水并不算“水”，只有从容器中倒出的水才算。

    营养与消化：
    - 比奇堡居民食用固态食物，且食物在水中不会溶解或散开。
      他们制作的“蟹堡”，一种由面包、肉饼和酱料组成的食品——
      在水中保持完整的层状结构，且可被正常咀嚼和吞咽。
    - 食物的烹饪过程涉及明火加热油脂。该过程在海底完成，无需任何隔水措施。
      油会溅出，但不会与周围的水混合。

    寿命：
    - 无法确定。比奇堡居民似乎不经历可观测的衰老。
      历时十二年的纵向追踪表明，所有居民的外貌、体能和行为模式均无任何变化。
    - 考虑到其中一位居民是海绵，而海绵通常寿命不超过二十年，
      这一现象暗示比奇堡可能存在某种时间异常，或者这些生物根本不是它们看起来的东西。
  </biology>

  <personality>
    比奇堡居民的心智水平参差不齐，但呈现出若干高度一致的群体特征：

    情绪极化：
    - 几乎所有居民的情绪表达都是即时且极端的。
      从“完全快乐”到“彻底崩溃”的切换可在不到一秒内完成，且无明显诱因。
    - 一名海绵体居民的情绪记录显示，其在连续观测的一个工作日内经历了：
      狂喜（47 次）、绝望（12 次）、恐惧（9 次）、无缘由的放声大笑（31 次）。
      自然学会将这种状态命名为“情绪液态化”，如同液体填充容器，
      比奇堡居民的情绪会瞬间且完全地填满当前情境所暗示的情感空间。

    劳动热情悖论：
    - 比奇堡最显著的社会心理学异常出现在一名海绵居民身上。
      该个体对其从事的餐饮业体力劳动表现出接近宗教狂热的热情，
      每日工作时长远超必要，报酬极低甚至不可考，且从未表达任何不满。
    - 相比之下，与其共事的一名头足纲居民对完全相同的工作表现出深重的存在性厌倦。
      二者雇主相同、工作环境相同，甚至头足纲居民的工作强度还要更轻，但产出的情绪却完全相反。
    - 学者推测这并非个体差异，而是某种“角色锁定”，
      仿佛每位居民在进入比奇堡时就被分配了一种固定的心理模板，此后不可更改。

    智力分布：
    - 比奇堡的智力分布曲线呈现出一种“两极完全空缺”的异常形态：没有任何居民处于“正常”范围。
      每位居民时而在某一方面展现出天才级别的能力，时而在另一方面表现出不可思议的愚笨。
    - 一名海星类居民在所有可测量的认知维度上均低于阈值，
      却能在特定的、完全不可预测的时刻给出深刻到令学者不安的哲学发言。
  </personality>

  <society>
    比奇堡的社会结构表面上类似人类小型城镇，实际上在经济学、城市规划和公共服务的每一个层面
    都违反了已知的社会学定律。

    建筑与城市规划：
    - 所有建筑均为封闭式结构，具有门、窗、屋顶和完整的室内空间。
      门可以开关，窗可以打碎，屋顶可以遮挡，遮挡什么不清楚，因为外面也是水。
    - 建筑内部与外部均为水，但居民进入建筑时会“关门”，
      且在室内表现出一种“已到家”的放松状态，仿佛门的开合确实隔绝了某种东西。
    - 部分建筑具有烟囱，且烟囱会冒烟。烟在水中向上升起，这一物理过程不应发生。
    - 自然学会考察队尝试拆除一栋建筑的屋顶以验证其功能必要性。
      实验结果：居民立刻抱怨“漏水”。考察队放弃了这条研究路线。

    经济：
    - 比奇堡的经济近乎完全围绕单一餐饮机构运转。
      该机构名为“蟹堡王”，由一名蟹类居民经营，出售前述不会在水中溶解的“蟹堡”。
    - 蟹堡王承担了聚落超过九成的食品供给，且据观察，
      几乎全部劳动由前述的那位海绵居民独自完成，从备料、烹饪到清洁。
    - 该海绵劳动者的薪酬状况不明。十二年追踪期间，从未观察到其接收任何形式的报酬，
      它的工作动力似乎完全来自内在热情，这在经济学上被归类为不可能。
    - 蟹堡王的经营者则表现出极端的财富囤积倾向，其对货币的执着程度已超出贪婪的范畴，
      进入了病理性的领域，考察队曾目睹其为掉落的单枚硬币哭泣长达十五分钟。

    交通：
    - 比奇堡居民在水中步行通勤，这合乎逻辑。
    - 部分居民同时拥有并驾驶“船只”。这些船行驶在海底的道路上，不在水面，也不悬浮于水中。
      船的动力来源不明，其功能——考虑到居民完全可以步行甚至游泳——同样不明。
    - 还存在公共交通系统，表现为一种沿固定路线行驶的大型车辆。
      居民按时刻表候车，在站点上下车，行为模式与陆地城市完全一致。
    - 学者的结论是：比奇堡居民并非因为需要交通工具才使用交通工具，
      而是因为“城镇应该有交通工具”这一观念本身在驱动其行为。

    公共服务：
    - 比奇堡拥有消防队。消防队员在火灾发生时赶到现场。他们灭火的方式是：向火上喷水。
    - 关于“在水中用水灭水中的火”这一行为的物理学意义，
      自然学会已连续三次驳回相关论文的投稿，理由均为“审稿人精神状态存疑”。
  </society>

  <relations>
    对皇家自然学会：
    - 比奇堡是自然学会历史上唯一一个“导致研究人员批量离职”的考察课题。
    - 首批考察队共七人，返回后有三人转行、一人申请长期病假、两人发表了相互矛盾的论文，
      仅一人继续从事相关研究，但其后续论文的措辞越来越接近文学而非科学。
    - 学会目前将比奇堡列为“C级认知危害区域”，
      长期暴露于比奇堡逻辑可能导致研究者丧失在正常物理环境中工作的能力。

    对[鱼人](#species.fish-men)：
    - 已知的低智鱼人与比奇堡居民之间不存在任何可观测的互动。
    - 当考察队将一只普通河鱼人带至比奇堡附近时，该鱼人表现出强烈的恐惧反应并逃离，
      这是鱼人面对任何刺激时极为罕见的行为。
    - 比奇堡居民对普通鱼人没有表现出任何兴趣，似乎将其视为“普通的鱼”。

    对珂拉墨：
    - 珂拉墨文明对比奇堡的存在知情，但官方态度为“选择性无视”。
    - 珂拉墨的一份内部备忘录（经外交渠道泄露）写道：
      “我们注意到了 Grid-7 区域的异常聚落。经评估，其不构成军事威胁、经济威胁或领土威胁。
      它构成的唯一威胁是对我们理性思维框架的威胁。建议：不予接触。”

    对沿海人类：
    - 人类渔民偶尔在拖网中捞到比奇堡的制造物，多为餐具、家具碎片或印有不明文字的纸张。
    - 这些物品在离水后不发生任何异常变化，看起来就是普通的日用品，只是它们来自海底两百米。
    - 各沿海城邦的港务官已下令：“凡从深海打捞的不明日用品，一律不予登记、不予报关、不予讨论。”
  </relations>

  <quote>
    “我准备好了！我准备好了！我准备好了！——”
    “哦，这两个白痴……”
  </quote>
</species>
