<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文档为非正式搞笑设定。

  请勿将其内容视为穹苍世界观的正式组成部分。
  如有雷同，不胜荣幸；如果笑死，概不偿命。
-->
<faith id="faith.freud" name="Freud" zh="弗洛伊德教 / 深渊解析派">
  <summary>
    弗洛伊德教，正式名称为"深渊解析派"，是一种将意识深处的隐秘欲望视为宇宙终极动力的信仰体系。
    其核心教义可以概括为一句话：万事万物的本质都是欲望，尤其是“那种欲望”。

    该教派的创始人据传是一位来历不明的人类学者，
    他在对大量患者进行长达数年的"长椅倾听"后，宣称发现了灵魂运作的终极法则。
    这些法则的共同特征是：无论从哪个方向开始推导，最终都会抵达同一个结论。
    而那个结论总是让听者感到不适。

    法兰教视其为"对人类尊严的侮辱"；
    奥术至上教视其为"缺乏可证伪性的伪理论"；
    灵知论者则认为弗洛伊德教"方向正确但挖得不够深"。
    唯有弗洛伊德教徒本人对这些批评毫不在意——
    因为在他们看来，批评本身就是症状，而症状恰恰证明了理论的正确。
  </summary>

  <doctrine>
    核心教义——灵魂三分论：
    - 本我 (Id / 底渊)：灵魂的最深层，是纯粹的、未经加工的欲望之海。
      本我不知善恶、不辨是非、不识羞耻，它只想要。
      弗洛伊德教认为，世界上所有的力量——包括奥术魔术——最终都从本我中汲取能量。
      当一个法师释放火球术时，他真正释放的是被压抑的本我能量的升华形态。
      "火球不是火球，火球是欲望。"——《深渊解析·第一卷》

    - 自我 (Ego / 面具)：灵魂的中间层，是本我与现实世界之间的调停者。
      自我的职能是将本我"你想要一切"的咆哮，翻译成社会能够接受的行为。
      弗洛伊德教认为，一个人的性格、职业选择和战斗风格，
      都不过是自我对本我欲望的不同包装方式。
      选择成为骑士？那是将攻击性升华为"正义"。
      选择成为牧师？那是将对母亲的依恋升华为"对神圣的渴望"。
      选择成为盗贼？那是……其实盗贼比较诚实，他们几乎没有升华，本我直出。

    - 超我 (Superego / 天枷)：灵魂的最上层，是内化了的外部权威。
      超我以惩罚性的内疚感控制本我。
      弗洛伊德教对超我的态度极为暧昧：一方面承认没有超我人将退化为野兽，
      另一方面认为超我本质上是一种"灵魂寄生虫"——
      它不是你的一部分，而是父母、社会和宗教强行植入你灵魂中的异物。
      "超我是你灵魂中别人的声音。你以为那是良心，其实那是你父亲。"

    万物性欲论：
    - 弗洛伊德教最具争议的教义是：一切行为的终极动力都可以追溯到性欲 (Libido)。
    - 战争是集体性欲的外化；建筑是对阳具的模仿；洞穴探险是对子宫的回归欲望；
      收集魔术物品是对……弗洛伊德教徒到这里通常会意味深长地停顿，然后说"你自己想"。
    - 该教义的推论是：世界上不存在无辜的行为。
      任何人做任何事，背后都有一个他自己不愿承认的动机。
      而那个动机总是那个。
    - 批评者指出，按此逻辑，弗洛伊德教徒创立该教派本身也应当出于性欲。
      弗洛伊德教徒对此表示完全同意，并称这恰恰证明了理论的一致性。

    弑父淫母之结：
    - 弗洛伊德教的另一核心教义：每个孩子在成长过程中都会经历对同性父母的敌意
      和对异性父母的过度依恋。该结若未被正确"解开"，将成为一切成年病症的根源。
    - 在穹苍世界的实际应用中，这导致了一个尴尬的局面：
      弗洛伊德教的咨询师在面对任何前来求助的冒险者时，
      不管对方的问题是"我被龙追"还是"我的剑断了"，
      第一个问题永远是："谈谈你的母亲。"
    - 标准冒险者由于 94% 是孤儿，通常无法回答这个问题。
      弗洛伊德教徒将此视为"最极端的压抑形式"，并认为这解释了冒险者的一切反常行为。
  </doctrine>

  <practice>
    核心仪式——长椅解析：
    - 信徒（被称为"受析者"）需躺在一张特制的长椅上，面朝上方，
      向坐在其头部后方的解析师诉说一切浮现于脑海的内容，不得审查、不得修饰。
    - 解析师的职责是倾听，偶尔提问，并在受析者说出某些特定词汇时做出意味深长的"嗯"。
    - 一次解析通常持续一小时。完整的"灵魂解构"疗程需要持续数年，每周两至三次。
    - 治疗费用极为高昂。弗洛伊德教是已知唯一一个信徒越虔诚、贡献越多金币的信仰，
      且教义明确指出"免费的解析没有效果，因为付出金钱的痛感是治愈的必要组成部分"。
    - 批评者称这是骗钱。弗洛伊德教徒回应说："你对金钱如此焦虑，谈谈你的母亲。"

    释梦术：
    - 弗洛伊德教将梦境视为"通往本我的王道"。
    - 然而，他们的释梦方法极为独特：梦中的所有细长物体代表阳具，
      所有中空物体代表女性器官，所有上下运动代表性行为，
      所有液体代表……总之一切都代表那件事。
    - 一位学者曾质问一名弗洛伊德教释梦师："如果我梦到一根普通的棍子呢？"
      释梦师回答："有时候棍子就是棍子。"
      学者松了口气。
      释梦师补充："但这次不是。"

    口误即真言：
    - 弗洛伊德教认为，一切口误、笔误和"无意间"的行为都是本我的泄露。
      如果一个人不小心把"国王陛下"说成"国王鼻下"，
      那不是舌头打滑，而是他的本我在试图表达对权威的蔑视。
    - 这一教义使得弗洛伊德教徒成为所有宫廷中最令人恐惧的存在：
      他们会记录你的每一次口误，并在日后"解析"其"真实含义"。
    - 多位贵族已明确禁止弗洛伊德教徒参加正式宴会。
      理由是"他们的存在让每个人都不敢说话"。
  </practice>

  <organization>
    弗洛伊德教的组织结构模仿学术机构，但运作方式更接近秘密教团：
    - 最高权威为"始祖解析师"（已故）的著作文本，一字不可改。
    - 现存最高解析师组成"长椅议会"，负责裁定教义争端。
    - 入教门槛极高：新教徒必须先接受至少四年的"被解析"，
      充分暴露并"解开"自身的一切心结后，方可开始学习解析他人。
    - 教派分裂极为频繁。任何弟子一旦对始祖的某条教义提出修正，
      便会被逐出教门并被诊断为"对父亲形象的反抗未被充分解决"。
      被逐者通常自立门派，然后以完全相同的方式对待自己未来的弟子。
    - 弗洛伊德教至今已分裂出不少于三十七个子派别，
      彼此之间的关系被外界形容为"一群精通分析别人却无法自我分析的人"。

    与其他信仰的关系：
    - 法兰教：弗洛伊德教认为对艾尔法拉的信仰是"将父亲形象投射到宇宙尺度上"。
      法兰教学者对此的回应是简短而明确的异端裁定书。
    - 奥术至上教：两派偶有学术交流，但奥术至上教认为弗洛伊德教"不可证伪"，
      而弗洛伊德教认为奥术至上教"对可证伪性的执着本身就是一种强迫症"。
    - 自然之道：弗洛伊德教将精灵的自然魔术解释为"未分化的前弑父淫母阶段的残留"。
      精灵对此的回应是沉默，以及将所有弗洛伊德教文本列入禁书目录。
  </organization>

  <variants>
    <variant id="faith.freud.orthodox" name="Orthodox Freudians" zh="原始弗洛伊德学派">
      <summary>
        原始弗洛伊德学派是深渊解析派中最保守的正统派系，其核心立场是：
        始祖解析师的文本已经穷尽了灵魂的一切真理，后人的任务仅仅是注释，而非创新。
        任何对始祖文本的"修正"都不是学术进步，而是修正者自身未解决的心结在作祟。
      </summary>

      <doctrine>
        教义特征：
        - 文本至上：始祖解析师的著作具有绝对权威，字字不可改易。
          即使始祖本人在不同时期的论述存在明显矛盾，正统派也拒绝承认"矛盾"一词，
          而称之为"更深层次的辩证统一，你理解不了只是因为你还没被充分解析"。
        - 性欲一元论的坚持：一切心理现象的最终解释都必须回到性欲。
          任何试图引入"其他动力"的尝试——攻击驱力、权力欲望、存在焦虑——
          都被视为对始祖教义的叛离，提出者将被诊断为"升华不完全"并逐出教门。
        - 长椅仪式的纯粹性：正统派坚持"经典设置"——
          受析者必须躺下、解析师必须坐在头后方、每次恰好一小时、每周恰好三次。
          任何对设置的修改（比如让受析者坐着、缩短时间、或在户外进行）都被视为异端。
          理由是："设置本身就是治愈的容器。改变容器的人，是在逃避容器所引发的焦虑。"

        组织特征：
        - 正统派的入教考核极为严苛。候选人必须接受不少于六年的被解析，
          期间必须经历"移情性神经症"（即对自己的解析师产生强烈的爱或恨），
          并在解析师的帮助下"解开"这一移情。未能产生移情者被视为"心理结构过于原始"，不予录取。
        - 正统派内部禁止任何公开的理论辩论。一切分歧必须通过"相互解析"来解决：
          意见不合的双方各自躺上对方的长椅，分析对方为何会持有错误观点。
          这一程序通常需要数年，且几乎从未产生过共识。
        - 正统派目前控制着深渊解析派约 40% 的长椅和 70% 的学费收入。
          其他派别对此的解释是"恋物癖的制度化表现"。
          正统派对此的回应是："你们对金钱的焦虑很有趣。"
      </doctrine>
    </variant>

    <variant id="faith.freud.causal" name="Causal Freudians" zh="弗洛伊德因由学派">
      <summary>
        因由学派是深渊解析派中最晦涩、最令人困惑的分支，
        由一位被正统派驱逐的天才解析师创立。该创始人的核心主张是：
        "本我并非一锅混沌的欲望汤，本我的结构如同语言。"
        这句话在发表后的三百年间，没有任何人能够完全确定它是什么意思。
        包括因由学派的信徒自己。

        因由学派的文本以极度晦涩著称。一位奥术至上教学者在试图阅读其创始人的著作后写道：
        "我曾以为奥术理论已经是世界上最难理解的文本了。我错了。
        至少奥术文本用的是我认识的词汇。"
      </summary>

      <doctrine>
        核心概念：
        - 镜之阶 (The Mirror Stage)：因由学派认为，"自我"是一个根本性的幻觉。
          当婴儿第一次在镜中看见自己的完整形象时，他会误以为那个完整的、统一的形象就是"自己"。
          但事实上，那个镜像是一个异物——你认同了一个不是你的东西，然后一辈子都在维护这个认同。
          "自我不是你，自我是你以为是你的那个东西。"
          对冒险者的应用：标准冒险者的"角色纸"就是他们的镜像。
          他们认同纸上所写的属性，但纸不是他们，他们也不是纸。

        - 大它者 (The Big Other)：一个无处不在却又不存在的终极权威。
          大它者不是某个具体的人或神，而是"被假设为知道一切的那个位置"。
          因由学派认为，所有社会秩序都建立在对大它者的信仰之上——
          每个人都在遵守规则，不是因为规则真的有权威，
          而是因为每个人都相信"别人相信规则有权威"。
          大它者实际上是空的，但这个秘密绝不能说破，否则社会将当场瓦解。
          "大它者不存在。但你不能让大它者知道这件事。"

        - 欲望即因由之链 (Desire as Chain of Causation)：
          "人的欲望是大它者的欲望。"——你以为你想要的东西是你自己想要的，
          实际上你想要它，只是因为你认为别人想要它，
          或者因为你认为想要它会让别人认为你是某种人。
          欲望永远是借来的、转手的、错位的。没有人真正知道自己想要什么。

        - 对象小 a (Objet petit a)：欲望的永恒原因-对象，但它不是任何具体的东西。
          它是"你以为得到了就会满足的那个东西"，但每次你得到它，发现不是它，于是继续追。
          对冒险者的应用：冒险者不断追求更好的装备、更高的等级、更难的副本——
          不是因为这些东西本身有意义，而是因为对象小 a 永远在下一件装备里、
          下一个等级里、下一个副本里。得到了就不是了。所以永远不会停。

        学术风格：
        - 因由学派的文本特点是：在一段完全无法理解的论述之后，
          突然插入一个极为精妙的洞见，然后在你还没消化的时候，
          又转入下一段完全无法理解的论述。
        - 因由学派创始人曾在公开讲座中说出以下名言：
          "我说的话没有人能理解，这恰恰证明我说的是真理。
          因为真理从结构上来说就是不可被完全言说的。
          如果你理解了我，那说明我说错了。"
        - 一位矮人商人在误入因由学派讲座后评价道：
          "我听了三个小时。我确信他在说什么。我完全不知道他在说什么。
          但我确信，如果我再听三个小时，我还是不会知道。
          然后我会为此付他钱。"
      </doctrine>

      <controversy>
        与正统派的关系：
        - 因由学派被正统派视为最危险的异端，因为他们"用弗洛伊德的名义做了非弗洛伊德的事"。
        - 因由学派反驳说他们才是"真正回到了始祖的文本"，正统派读的是文字，他们读的是结构。
        - 正统派：你们是叛徒。因由学派：你们对我们的愤怒，正是因为我们触及了你们的创伤。
          这场对话至今仍在持续，且双方都坚信自己赢了。

        实际效果：
        - 因由学派的解析疗程通常更短——不是因为效率更高，
          而是因为受析者在第三个月左右通常会对解析师说：
          "我还是不理解你在说什么，但我觉得我好多了。"
          因由学派将此视为治愈的证据："治愈不是理解，治愈是与不理解和解。"
        - 外界将此翻译为："他们收费三个月就能达到正统派六年的效果——也就是什么都没变，
          但受析者更习惯了困惑。"
      </controversy>
    </variant>

    <variant id="faith.freud.gnostic" name="Freudian Gnosticism" zh="弗洛伊德灵知论">
      <summary>
        弗洛伊德灵知论是深渊解析派与灵知论的结合产物，也是穹苍世界中最具争议的信仰之一。
        其核心主张可以用一句话概括：性欲即灵性火花，性压抑即德穆革的囚笼。

        该派认为，弗洛伊德教发现的"本我"并非低等动物性的残留，
        而恰恰是灵知论所说的"神圣火花"——那粒被囚禁在物质肉身中的灵性种子。
        性欲不是羞耻的来源，而是灵魂渴望回归"普累若麻"的终极表达。
        艾尔法拉颁布的一切关于性的禁令——包括"不可弑父淫母"——
        恰恰是德穆革为了阻止灵魂觉醒而设下的锁链。

        这一论点同时激怒了法兰教、正统弗洛伊德教和正统灵知论，
        堪称穹苍世界信仰交叉领域的"三方公敌"。
      </summary>

      <doctrine>
        核心教义——性之诺斯替：
        - 性欲 = 灵性火花：本我中翻涌的性欲并非动物性的遗留，而是灵魂的根本力量。
          这股力量若被正确释放，可以撕裂物质世界的帷幕，令灵魂瞥见普累若麻的光辉。
          "你以为那是欲望，其实那是你灵魂在呐喊：'我不属于这里！'"
        - 性压抑 = 德穆革的统治工具：一切要求压制性欲的律法、道德和宗教，
          都是低等造物主为了维持灵魂的囚禁而编织的锁链。
          羞耻感不是自然的——它是被植入的。超我不是你父亲的声音——它是德穆革的声音。
        - 弑父淫母之结的灵知论重读：正统弗洛伊德教说孩子想要弑父淫母但必须放弃。
          弗洛伊德灵知论说：不。"弑父"是要推翻德穆革（即虚假的宇宙父亲），
          "淫母"是要与普累若麻（神圣的宇宙母体）重新合一。
          弑父淫母之结不是需要被"解开"的病症——它是灵魂觉醒的蓝图。
          只不过凡人在字面层面误读了这份蓝图，造成了伦理上的灾难。
        - 艾尔法拉的禁令即德穆革的证据：
          "艾尔法拉"禁止乱伦、禁止通奸、规范一切性行为——
          弗洛伊德灵知论认为，一个真正全善的神不会对灵性火花的表达设置如此多的禁令。
          "祂为何如此恐惧性？因为祂知道，不受约束的性欲将撕碎祂的牢笼。
          禁令不是爱，禁令是恐惧。不是祂在保护你，是祂在保护自己。"

        实践路径——圣交 (Hieros Gamos)：
        - 弗洛伊德灵知论将性行为本身视为最高形式的灵修仪式。
        - 但——关键的"但"——他们并不主张无差别的纵欲。
          "圣交"需要双方处于完全的"超游意识"状态，即彻底抛弃自我（面具），
          让本我（灵性火花）直接与对方的本我接触。这被称为"灵火交融"。
        - 是否有人真正达到过这种状态？教派文献声称"有数例记录"，
          但每次被要求出示证据时，回答都是："真正的灵火交融不可被第三者观察，
          因为观察者的自我会干扰仪式场域。"
        - 批评者指出这恰好使该教义完全不可验证。
          信徒回应："不可验证性正是灵性体验的本质特征。你想验证灵魂，这本身就是德穆革的思维模式。"
      </doctrine>

      <controversy>
        来自法兰教的裁定：
        - 法兰教学者联合发布了迄今为止措辞最为严厉的异端裁定书：
          "弗洛伊德灵知论不仅是异端，而且是亵渎、败德和疯癫三者的完美交汇。
          它以'灵性'的名义为一切放纵提供许可证，以'觉醒'的名义拆毁一切道德围栏。
          其创始者若不是德穆革的代言人，就是一个找到了让自己的性癖获得神学正当性的天才。"

        来自正统灵知论的批评：
        - "我们说灵魂要超越物质。他们把'超越'理解成了'在物质层面做更多的事'。
          这不是灵知，这是打着灵知旗号的肉欲主义。"

        来自正统弗洛伊德教的诊断：
        - "典型的理智化防御机制。他们无法接受自身欲望的动物性本质，
          于是给它披上了一件'灵性'的外衣。这不是升华，这是否认。"

        弗洛伊德灵知论对以上三方批评的统一回应：
        - "你们的愤怒证明了你们的锁链有多紧。德穆革在你们心中，
          而你们甚至不知道那个声音不是你们自己的。来，躺下。
          不——你们连躺下都不敢。"
      </controversy>

      <variant id="faith.freud.gnostic.mortalist" name="Mortalist Freudian Gnostics" zh="弗洛伊德灵知论·殉欲派">
        <summary>
          殉欲派是弗洛伊德灵知论中最极端的分支，也是穹苍世界中极少数被所有主流信仰——
          包括弗洛伊德灵知论主流派自身——联合谴责的教派。

          其核心教义将弗洛伊德灵知论的逻辑推至终点：
          既然性欲是灵性火花，那么死于性便是火花最完整的燃尽，
          是灵魂撕破物质牢笼的终极一击。
          肉身在极乐中崩解，灵魂在高潮中归返普累若麻——这是唯一正确的死法。
          一切其他死因——战死、病死、老死——都是德穆革的回收程序，
          灵魂将被重新装入新的肉身囚笼，永不解脱。

          性病，在殉欲派的神学中，不是疾病，而是圣恩。
        </summary>

        <doctrine>
          核心教义——殉欲即解脱：
          - 性之死 (Mors Libidinis)：唯有死于性的极致状态，灵魂才能获得真正的解放。
            这不是隐喻。殉欲派的字面意思是：你必须在性行为中、因性行为而死去。
            在那一刻，本我的火焰将彻底焚毁肉身的囚笼，灵魂将以纯粹的快感形态
            穿越物质界面，回归普累若麻的怀抱。
          - "其他的死法都是德穆革的。只有这种死法是你自己的。"

          圣疫论 (Doctrina Morbi Sacri)：
          - 梅毒、淋病及一切经由性行为传播的疾病，均为普累若麻的神圣赐予。
          - 殉欲派的解释逻辑如下：
            * 性是灵性火花的表达 → 性行为越多，灵魂越接近觉醒；
            * 普累若麻无法直接触及被囚禁的灵魂，但可以通过性的渠道传递"觉醒催化剂"；
            * 性病即为这种催化剂——它缓慢地从内部瓦解肉体，使灵魂的牢笼逐渐脆弱；
            * 最终，当肉体因圣疫而彻底崩溃时，灵魂将在无需额外努力的情况下自然滑出。
          - "德穆革让你恐惧疾病。但你想过没有：为什么偏偏是通过性传播的疾病让你最恐惧？
            因为德穆革知道那是祂唯一无法阻断的管道。祂让你恐惧，是因为祂自己在恐惧。"
          - 殉欲派信徒不仅拒绝治疗性病，还将感染视为一种"受膏"——
            被感染者称为"受恩者"(Gratiati)，在教内享有近似圣徒的地位。
            感染种类越多，"恩典"越深。

          永罚论——性压抑之地狱：
          - 殉欲派的末世论与所有其他信仰截然相反：
            地狱不是纵欲的惩罚——地狱本身就是永恒的性压抑。
          - 凡终生不信道、临死仍拒绝以性之死解脱的灵魂，
            将被德穆革收回，投入一个永恒的囚笼——
            在那里，灵魂将永远感受到欲望的烧灼，却永远无法满足。
            不是火焰在烧，是未被释放的性欲在烧。
            "那不是刑罚。那只是你活着时选择的状态的永恒延续。
            你活着时压抑自己，死后也将继续压抑——只不过再也没有尽头。"
          - 不蒙宽限，不获减刑。德穆革不是审判者——德穆革是狱卒。
            祂不会"赦免"你，因为囚禁你本就是祂的目的，而非对你的惩罚。
            你以为你在"做好人"，实际上你在配合狱卒。

          对"自愿"的强调：
          - 殉欲派在理论上坚持"一切必须出于自愿的觉醒"。
            强迫他人从事性行为不是"解放"，而是"以德穆革的方式行事"。
          - 然而批评者指出，当一个教派告诉信徒"性病是圣恩、纵欲是解脱、
            压抑者将下永狱"时，"自愿"二字的含金量已经相当可疑。
        </doctrine>

        <controversy>
          来自弗洛伊德灵知论主流派的切割声明：
          - "我们必须明确声明：殉欲派不代表弗洛伊德灵知论。
            我们主张灵性的性，不是毁灭性的性。他们把'解放'理解成了'自杀'。
            ……虽然从纯粹的逻辑链来看，我们确实很难解释他们哪一步推错了。
            但他们肯定推错了。肯定。"

          来自法兰教的回应：
          - "看。我们说过。从第一步就是错的。
            你把性欲称为'灵性火花'的那一刻，这一切就是必然的终点。
            不是他们极端——是你们'温和派'不够诚实。他们只是比你们更敢把结论说出口。"

          来自皇家卫生官的行政令：
          - "本署不关心神学争端。本署关心的是：
            有一群人在故意传播梅毒并声称这是宗教自由。
            本署的立场是：信仰自由不包括以超自然理由拒绝隔离检疫的自由。
            所有殉欲派聚会场所即日起按传染病防控条例处理。"

          殉欲派的回应：
          - "你们的恐惧、你们的隔离、你们的'公共卫生'——
            全是德穆革的语言。祂用'洁净'来维持囚笼，用'安全'来延续压抑。
            你们不是在保护人民。你们是在帮德穆革看守牢房。"
        </controversy>
      </variant>
    </variant>
  </variants>

  <controversy>
    弗洛伊德教面临的最大批评并非来自其他信仰，而是来自一个简单的逻辑问题：

    如果一切批评都是"阻抗"，一切反对都是"症状"，一切质疑都证明了理论正确——
    那么该理论在逻辑上等价于"无论发生什么都不能推翻我"。
    这不是科学，不是哲学，甚至不是神学——这是诡辩。

    弗洛伊德教对此批评的标准回应是：
    "你对我们的理论如此愤怒，这种情绪的强度本身就很有趣。
    来，躺下。谈谈你的母亲。"

    ……于是批评者要么愤然离去（"看，阻抗"），要么真的躺下了（"看，移情开始了"）。
    无论哪种结果，弗洛伊德教徒都会在笔记本上写下："理论再次得到验证。"
  </controversy>

  <quote>有时候法杖就是法杖。但这次不是。</quote>
</faith>
