<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文档为非正式搞笑设定。

  请勿将其内容视为穹苍世界观的正式组成部分。
  如有雷同，不胜荣幸；如果笑死，概不偿命。
-->
<species id="species.netotaur" name="Netotaur" zh="牛头人 / 尼诺陶">
  <summary>
    尼诺陶是穹苍世界中一种极为罕见的类人种族，上半身近似人类，头部为牛首。
    他们体型高大、肌肉发达、相貌英俊（如果你能接受牛头的话），
    且拥有一种令人类学者困惑不已的种族天赋：异常擅长引诱已有伴侣的异性。

    尼诺陶并不以此为恶。在他们的文化中，“夺偶”是一种古老而光荣的繁殖策略，
    是艾尔法拉赐予牛头人的生存本能，至少他们自己是这么解释的。
    而在人类、精灵和矮人的社会中，“尼诺陶”这个词本身已经成为了一个动词。

    人类俗语：“家门口站着个牛头人”——意为配偶不忠的迹象已经明显到邻居都看出来了。
  </summary>

  <biology>
    尼诺陶是胎生哺乳动物，妊娠期约 300 天。通常一胎一子，极少有双生。

    体态：
    - 成年雄性身高在 2.0 至 2.4 米之间，体重 130 至 180 公斤，肌肉线条极为健美。
    - 成年雌性身高在 1.8 至 2.1 米之间，体型同样强健但更为匀称。
    - 头部为完整的牛首形态：宽阔的口鼻、弯曲的双角、深邃的大眼。
      尽管是牛头，其面部表情的丰富程度却超出预期，尤其擅长做出“含情脉脉”的眼神。
    - 全身皮肤光滑，仅头颈部和小腿以下有短密的体毛。
    - 尾巴细长，末端有毛簇，情绪激动时会不自觉地甩动。

    关键种族特征——“慕斯克”信息素 (Musk Pheromone)：
    - 尼诺陶的汗腺会分泌一种特殊的信息素混合物，对其他类人种族有显著的吸引效果。
      该信息素的诡异之处在于：它对“已有稳定伴侣”的个体效果最为显著，而对单身个体几乎完全无效。
    - 尼诺陶学者对此的解释是“已配对个体的神经化学状态使其更容易被特定频率的信息素触发”。
    - 该信息素跨种族有效，已确认对人类、精灵、半精灵和矮人均起作用，对兽人则效果不明。

    尼诺陶的寿命与人类相近，约 60 至 80 年。生理成熟在 16 岁左右。

    尼诺陶与人类可以产生后代，后代外表为人类但携带隐性的牛首基因，
    可能在数代之后突然出现一个牛头婴儿——
    这一现象被称为“返祖”，通常会给毫无准备的人类父母带来巨大的心理冲击，
    以及对家族史的深刻反思。
  </biology>

  <personality>
    尼诺陶的种族性格可以用一个词概括：自信。或者说，厚颜无耻的自信。
    - 尼诺陶对自身魅力有着不可动摇的信念。在他们看来，被吸引是对方的荣幸，而非自己的过错。
    - 他们对“道德”有一套独特的理解：
      “如果对方的伴侣足够优秀，对方就不会被我吸引。所以真正应该反思的是那个被抛下的人，而不是我。”
      令人恼火的是，他们在说这番话时完全真诚。
    - 尼诺陶之间几乎不会互相“夺偶”，这被视为对同族的严重冒犯。
      换言之，他们的道德准则是：绿别人可以，绿同族不行。
  </personality>

  <society>
    尼诺陶没有建立大规模的国家，而是以松散的氏族形式散居在人类和精灵的城市边缘。

    社会结构：
    - 氏族通常由 3 至 5 个家庭组成，共享一片领地。
    - 氏族的首领通常是“战绩”最辉煌的个体，这里的“战绩”指的是成功夺偶的次数。
    - 每年春季，各氏族会举行一次“夸功会”，各成员公开分享过去一年的“事迹”。
      这种聚会的热闹程度堪比人类的丰收节，只不过内容让人类邻居们极为不适。

    经济：
    - 尼诺陶凭借强健的体格从事重体力劳动，是优秀的搬运工、建筑工和护卫。
    - 部分尼诺陶利用天生的魅力经商，成为出色的推销员和谈判专家。
    - 但他们永远不会被雇佣为“婚姻咨询师”或“伴侣关系顾问”，原因显而易见。

    法律处境：
    - 在大多数人类王国中，尼诺陶本身并不违法，毕竟不能因为某人“长得太有魅力”就定罪。
    - 然而，多个城邦已通过了“信息素管控法案”，要求尼诺陶在人口密集区必须佩戴特制的气味遮蔽护符。
    - 尼诺陶对此深感不满，认为这是“种族歧视”，“限制了我们的生物自由”。
    - 精灵城邦的做法更直接：直接禁止尼诺陶入境。告示牌上写着“牛头人与犬不得入内”。
      尼诺陶认为这正好证明了精灵族的虚伪，“如果你们真的那么自律，为什么要怕我们？”
  </society>

  <relations>
    对人类：
    - 尼诺陶的“主要目标群体”。人类数量多、婚姻制度脆弱、且对信息素防御力最低。
    - 人类对尼诺陶的态度在“恐惧”“厌恶”和“不愿承认的好奇”之间反复横跳。
    - 人类俗语合集：
      * “牛头人进村，寡妇变三人。”
      * “与矮人做生意先数手指，见牛头人先看好配偶。”
      * “他是个好人，但他邻居是牛头人。” —— 用于暗示某人可能已被绿。

    对精灵：
    - 精灵是尼诺陶眼中“最有挑战性的目标”，因此也是“最光荣的战果”。
    - 精灵的长寿意味着一旦成功，被绿的精灵可能要带着这份屈辱活上两百年。
    - 然而精灵的保守性和文化优越感使得成功率极低。
      尼诺陶之间流传着一句话：“绿一个精灵，吹十年牛皮。”
    - 精灵对此的回应是冰冷的沉默，和边境告示牌。

    对矮人：
    - 矮人对尼诺陶展现了一如既往的务实态度：以极为高昂的价格出售“抗牛头人信息素护符”给人类。
    - 至于矮人自身是否受尼诺陶的影响？
      “矮人对配偶的忠诚和对黄金的忠诚一样坚定。” —— 这话是矮人自己说的。
      但考虑到矮人对黄金的“忠诚”方式，这句话的可信度存疑。
    - 也有尼诺陶声称成功绿过矮人，但这些说法从未得到矮人方面的证实。
      矮人的回应永远是：“胡说八道。你有证据吗？拿出契约来。”

    对兽人：
    - 尼诺陶本能地回避兽人部落。
    - 原因很简单：兽人解决“配偶被觊觎”这一问题的方式是“把觊觎者撕成两半”，
      而不是“深夜痛哭”或“写伤感诗歌”。
    - 尼诺陶虽然强壮，但没有强壮到能扛住一个两米五的兽人全力挥来的石锤。
    - 此外，兽人对信息素完全免疫，因为兽人的嗅觉已经被自己身上的味道彻底麻痹了。

    对石裔：
    - 尚无记录表明有尼诺陶对石裔产生过兴趣。
    - 石裔的繁殖方式是往岩石里灌注生命力，连“配偶”的概念都和其他种族不同。
    - 一位尼诺陶学者在考察石裔后写道：
      “我终于找到了我们技能完全无效的种族。这让我感到一种奇异的敬畏。”
  </relations>

  <quote>妈妈，人妻是旷野</quote>
</species>
