<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文档为非正式搞笑设定。

  请勿将其内容视为穹苍世界观的正式组成部分。
  如有雷同，不胜荣幸；如果笑死，概不偿命。
-->
<species id="species.standard-adventurer" name="Standard Adventurer" zh="标准冒险者">
  <summary>
    标准冒险者是一种长 5 尺、宽 5 尺、高 5 尺的均质方块状生物，通常以双足直立的姿态
    占据恰好一个 5×5 尺的空间。无论其外观呈现为纤细的精灵女性还是两米五的兽人狂战士，
    其实际碰撞体积始终为精确的 125 立方尺。

    皇家自然学会在对标准冒险者进行了长达三个世纪的观察后，发布了如下声明：
    "我们有充分的证据表明，标准冒险者确实属于智慧生物。
    我们没有任何证据表明他们属于已知的生物学分类。"

    标准冒险者的起源不明、繁殖方式不明、死因也往往不明。
    唯一明确的是：他们会出现在有麻烦的地方，制造更多的麻烦，然后带走所有值钱的东西。
  </summary>

  <biology>
    形态：
    - 标准冒险者的外观极为多样，可呈现为人类、精灵、矮人、兽人等几乎任何类人形态。
      然而其物理本质始终是一个 5×5×5 尺的均质立方体。
      这一事实可通过以下方式验证：令冒险者通过宽度为 4 尺 11 寸的门洞，他将被完全卡住。
    - 标准冒险者的质量与其携带的负载无关。一名携带 47 把长剑、3 套全身板甲、
      800 枚金币和一架拆解后的攻城弩的冒险者，其步行速度与空手时完全一致。
      学者推测其体腔内存在某种通向异次元的开口，俗称"次元口袋"。
      也有学者认为这根本不是口袋，而是冒险者本身就是一个穿着衣服的次元裂隙。

    生命力 (HP)：
    - 标准冒险者的身体完整性不遵循常规生物学。
      一名拥有足够"生命力"的冒险者可以承受以下伤害而不产生任何功能衰退：
      被巨龙的利爪贯穿胸腔、从 200 尺高空坠落、被闪电击中面部、吞入中等剂量的熔岩。
    - 更令人困惑的是，当冒险者的生命力降至其最大值的一半时，
      其行动能力、认知能力和战斗效率与满值时完全相同。
      直到生命力归零的那一瞬间，冒险者才会从"完全正常"骤然切换为"完全死亡"。
    - 自然学会将此现象命名为"二元存活态"：冒险者在任何时刻要么 100% 活着，要么 100% 死了，
      不存在中间状态。负伤、流血、残疾等概念对他们似乎仅具有装饰意义。

    恢复：
    - 标准冒险者拥有一种被称为"长休"的生理机制。
      只需连续睡眠 8 小时，无论此前遭受何种程度的创伤——包括但不限于骨折、内脏破裂、
      四肢烧毁和灵魂撕裂——均可完全恢复，且不留任何后遗症。
    - 更令人不安的是"短休"机制：仅需坐下休息约 1 小时并进行有节奏的深呼吸，
      即可修复相当程度的损伤。这使得学者怀疑标准冒险者的身体本质上是一种自修复凝胶，
      而非由细胞组成的有机体。

    繁殖：
    - 从未观察到标准冒险者进行任何形式的有性或无性繁殖。
    - 新的标准冒险者似乎通过"刷新"产生：在某个不确定的时刻，一个全新的冒险者会出现在
      酒馆、路边或监狱中，声称自己是某位已故冒险者的弟弟、妹妹或远房亲戚，
      并且恰好继承了与前者几乎完全相同的技能组合和人生目标。
    - 皇家人口统计局已放弃对标准冒险者进行户籍登记。备注栏写着："无法证伪其亲属关系声明。"
  </biology>

  <personality>
    标准冒险者的心理特征表现出高度的种群一致性：

    - 孤儿率：已知标准冒险者中，约 94% 声称父母双亡或下落不明。
      剩余 6% 的父母也将在冒险者"第一次离开家乡"后的数周内遭遇不幸。
      学者称此为"叙事性弑亲效应"——并非冒险者杀害了自己的父母，
      而是宇宙本身似乎不允许一个活跃冒险者同时拥有在世的双亲。

    - 超游意识：标准冒险者偶尔会表现出一种令人不安的"超然"状态。
      他们会突然停止动作数秒至数分钟，仿佛在聆听某种凡人无法感知的指令。
      恢复后，他们往往会做出与先前行为逻辑完全矛盾的决定，
      并在被质疑时回答"我改主意了"或"算了那样不好玩"。
    - 部分冒险者甚至表现出对未来事件的预知能力，声称"我知道这个副本的机制"。

    - 嘴遁天赋：标准冒险者中的一个亚种具有超自然的言语说服能力。
      他们能够通过一段看似荒谬的论述使听者完全信服。
      已记录的案例包括：说服国王将王位让给一只鸡、令火元素相信自己其实是水、
      以及让一名狱卒相信"把囚犯放出去其实更安全"。
      受害者事后往往无法解释自己为何会同意，仅表示"当时他说的确实很有道理"。
  </personality>

  <society>
    标准冒险者不建立永久性聚落，但会自发形成 3 至 6 人的临时团体，称为"冒险队"。

    组织结构：
    - 冒险队的组建遵循一种不可解释的规律：通常恰好包含一名近战格斗专家、
      一名远程攻击手、一名治疗者和一名奥术使用者。
      该比例的稳定性超过了任何已知的社会学模型能够预测的范围。
    - 冒险队的集结地点几乎总是酒馆。没有任何学者能解释为什么酒馆是最优的人才招募场所，
      但统计数据无可辩驳。
    - 在施行神圣律法禁酒令的地区，冒险者会改为在茶馆和水吧（一种专售气泡水的饮品铺）聚集。
      这一现象进一步证明了"饮品经营场所"本身才是关键变量，而非酒精。
      学者推测，冒险者的集结本能可能由"柜台""高脚凳"和"可疑的老板娘"三要素共同触发。

    经济行为：
    - 标准冒险者是已知唯一能够通过"反复击杀地下生物并翻找其尸体"维持正向现金流的种族。
    - 他们还热衷于将从地下获得的装备贩卖给杂货商。
      令经济学家困惑的是，一个人口仅 200 人的村庄杂货商，
      似乎拥有无限的流动资金来收购冒险者带回的巨龙鳞片和远古法杖。
    - 冒险者经济已成为多个城邦无法割舍的税源。财政大臣们虽然不理解这些钱从哪里来，
      但已经学会不去追问。

    心电感应：
    - 同一冒险队的成员之间存在一种瞬时远程通讯能力，不受距离、障碍物或反魔法区域的限制。
    - 该通讯以纯语言形式进行，且旁人完全无法感知。
      唯一的外在表现是冒险者会短暂地"放空"，随后突然改变行动方向。
    - 奥术正统派将此归类为"未知奥术"，并已持续研究三百年未果。
  </society>

  <relations>
    对普通居民：
    - 标准冒险者是所有定居文明既依赖又恐惧的存在。
    - 他们会解决你的问题——前提是你能接受他们在解决过程中造成的附带损害。
    - 农夫俗语："求冒险者杀狼，别怪他顺手烧了羊圈。"

    对城镇守卫：
    - 守卫们对标准冒险者抱有一种本能的警惕。
    - 经验表明，任何试图阻止冒险者的守卫，无论装备精良程度如何，
      存活时间平均不超过六秒。
    - 因此，多数城邦已下达内部通知："对冒险者违规行为，建议口头警告；不建议拔剑。"
    - 然而，若标准冒险者的行为过于越界——例如屠杀平民、焚毁城镇或对国王施以不可描述之事——
      某个不确定的超然存在会突然降下一队"天兵"。
      目击者报告，天兵出现后，冒险者通常在数秒内被尽数消灭，无一例外。
    - 更诡异的是，天兵消失后，空气中总会莫名传来一阵激烈的争吵声，
      内容似乎涉及"这样玩有什么意思""你每次都这样"以及"下次开团不带你"等语句。
      这些声音不来自任何可见的方向，学者对此现象束手无策，仅将其归档为"超维度训诫回响"。

    对其他冒险者：
    - 不同冒险队之间很少产生冲突。
    - 他们似乎遵循一种不成文的"领地协议"：正在被一支队伍处理的事件，
      其他队伍不会介入。仿佛存在某种超然力量在分配"任务"。
    - 当两支冒险队在野外相遇时，通常仅互相点头后各走各路，
      偶尔交换关于前方"杂货商收购价"的情报。

    对学者：
    - 皇家自然学会对标准冒险者的研究已经产出超过 1200 篇论文，
      但核心结论只有一句话："我们仍然不知道他们是什么。"
    - 多名试图跟踪研究冒险者的学者在野外失踪。
      幸存者报告称，冒险者似乎将跟踪者视为"随机遭遇"的一部分，并试图搜刮其身上的财物。
  </relations>

  <quote>你好，我是他弟弟，来继承遗志的。对，名字只差一个字。</quote>
</species>
