<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文档为未完工的草稿。

  未完工的草稿可能会在之后被逐步完善，并加入正式文档系统中，在此期间部分设定可能发生变动；
  也可能被废弃，或者被拆分为多个独立的文档。
-->
<subsistences>
  <subsistence>
    人类是穹苍世界中最成功的农牧种族，其食物来源的多样性远超其他种族。

    农业：
    - 谷物种植是绝大多数人类社会的经济基石。
      温带地区以小麦和大麦为主粮，东部温暖地区种植水稻，北方寒冷地区则依赖黑麦和燕麦。
    - 豆类（蚕豆、鹰嘴豆、扁豆）是最重要的蛋白质补充，穷人餐桌上的绝对主力。
    - 蔬菜种植品类极多，但大规模经济作物集中在菘菜类、瓜果和根茎类。
    - 经济作物方面，甜菜、亚麻、棉花和茶叶在不同气候带各有分布。

    畜牧：
    - 牛是最重要的役畜，退役后方作肉用。
    - 羊（绵羊与山羊）是法兰教地区的绝对主力肉食，地位类似于"默认的肉"。
      无论是平原定居者还是丘陵牧民，羊都是餐桌上出现频率最高的动物蛋白。
      羊奶、羊酪和酥油同样是日常饮食的重要组成部分。
    - 猪在非法兰教地区是重要的肉食来源，
      因为猪的饲料转化率极高、繁殖快，对农耕区而言是最经济的肉畜。
      但在法兰教主导的广大地区，猪既不养殖也不食用，甚至被视为不洁之物。
      信仰混居地区存在隔离：非信者可自行养猪，但不得在公共市场上出售。
    - 家禽（鸡、鸭、鹅）几乎遍布一切人类定居点，蛋类是最廉价的动物蛋白。
      鸡肉在法兰教地区的地位尤为突出，是仅次于羊肉的日常肉食。
    - 游牧区域的人类几乎完全依赖马、牛和羊为生，以乳制品和肉类为主食，辅以少量贸易所得的谷物。

    渔业：
    - 沿海与内河城市均有发达的渔业。鲜鱼在产地廉价，但内陆运输困难，故咸鱼和熏鱼是重要的贸易品。
    - 远洋渔船的活动范围受限于珂拉墨城邦的领海意识和深海怪物的威胁，大规模远洋捕捞尚未成型。

    贸易与加工：
    - 人类是穹苍世界中最活跃的食品贸易者。盐、糖、茶叶、香料和腌制品的长途贸易支撑着大量商路。
    - 酿造业（酒、醋、酱）是重要的城市产业，既是食品加工也是保存手段。
    - 与矮人的核心贸易结构是"矿物换粮食"：矮人的地下王国无法自给农产品，
      人类以此为筹码维持着双方关系中为数不多的对等地位。
  </subsistence>

  <subsistence>
    矮人的经济核心是采矿与冶金，食物生产始终是次要的、防御性的——
    但矮人足够精明，不会让自己完全沦为只能吃贸易粮的种族。

    地下食物生产：
    - 菌类养殖是地下王国最重要的自产食物。矿洞废弃段被改造为菌类农场，
      以矿渣、木屑和有机废料为培养基，种植数十种食用菌。
      部分品种是矮人数百年选育的结果，产量和风味都远超野生菌类。
    - 地下河和暗湖中养殖盲鱼和甲壳类，规模不大但稳定。
      这些洞穴水产肉质细嫩，是矮人宴席上的珍馐，也是证明"我们矮人不缺吃的"的面子菜。
    - 少数矮人城邦在靠近地表的洞穴中圈养矮种山羊，以苔藓和菌渣为饲料，
      提供奶制品和少量肉食。矮人奶酪气味浓烈，口感厚实，人类评价两极分化。

    地表粗放农业：
    - 矮人在山体地表开辟零星的梯田和坡地，种植青稞、大麦和黑麦等耐寒耐旱谷物。
    - 这些农业活动极为粗放：播种后几乎不管理，收多收少全看天时。
      矮人不认为自己是农民，也不愿在田间花费本该用于矿井和锻炉的时间。
    - 产量不稳定，丰年有余粮可酿酒，歉年则几乎颗粒无收，只能完全依赖贸易粮。
    - 地表狩猎同样存在：山羊、岩雷鸟和野兔是常见猎物。
      矮人猎人不算多，但弩术精准，冬季会组织小规模狩猎队补充肉食。

    酿造业：
    - 矮人烈酒和窖藏啤酒闻名穹苍世界，但原料几乎全部依赖进口谷物或自产的不稳定收成。
    - 酿造业本质上是加工贸易：买入廉价谷物，产出高附加值的酒类，再卖给人类和其他种族。
    - 矮人绝不承认自己"需要"人类的粮食。官方说法是"我们只是嫌自己种的不够好喝"。

    对外粮食贸易：
    - 粮食进口是矮人最大的战略软肋，也是人类在双边关系中少有的对等筹码。
    - 矮人以矿物、金属制品和宝石换取谷物、肉类和地表蔬果。
    - 每个矮人王国都维持着数年份量的战略粮食储备，储藏在恒温恒湿的深层岩洞中，
      配合防腐魔术，储粮可保存十年以上。这是为防止人类以断粮为威胁而设的底线。
    - 尽管如此，一旦贸易线路被长期切断，矮人城邦仍然会面临严重的食物危机。
      历史上数次矮人王国的衰亡，直接原因都是地表通道被封锁导致的饥荒。
  </subsistence>


  <subsistence>
    兽人与地精的食物获取方式截然不同，这种差异本身就是两者关系的缩影。

    兽人部落：
    - 狩猎是绝对主力。兽人是顶级的群体猎手，能凭体力和数量优势猎杀大型野兽。
      他们偏好大猎物：野牛、巨鹿、甚至幼年巨兽，嫌小猎物"不够塞牙缝"。
    - 劫掠是仅次于狩猎的食物来源。袭击文明种族的村庄、抢夺商队粮食和牲畜，
      在兽人看来与狩猎并无本质区别——都是"从比自己弱的对象那里获取食物"。
    - 野果、根茎和昆虫作为补充存在，但兽人不会主动采集，通常是"路上看到就吃"的程度。
    - 大型部落会驱赶野牛群或巨角羊群跟随迁徙，这不是真正的畜牧——
      兽人不喂养、不圈栏、不繁殖管理，只是在兽群跑掉之前尽量多吃几头。
      人类牧民蔑称这种行为为"赶着自助餐走路"。
    - 食物储存的概念几乎不存在。肉猎到就吃，吃完再猎。
      这种模式在猎物充足时运转良好，一旦猎物匮乏或遭遇严冬，整个部落就面临饥荒。
      饥荒是兽人部落大规模南侵人类领地的最常见诱因。

    兽人部落中的地精：
    - 境遇好的地精会负责"让部落不饿死"的琐碎工作：采集可食植物、处理猎物内脏、腌制或烟熏剩余的肉。
    - 技术兵种地精有时会设计简陋的陷阱捕获小型猎物，补充兽人不屑一顾的零碎蛋白质。
    - 地精在兽人社会中的食物分配优先级最低，通常只能吃兽人啃剩的骨头和内脏。

    独立地精社会：
    - 脱离兽人控制的地精会迅速发展出真正的农业和畜牧。
    - 农业规模小但精细：利用一切边角地带种植根茎类作物、豆类和速生蔬菜。
      废矿坑种菌、城墙根养虫、屋顶做菜圃——地精的农业哲学是"没有不能种东西的地方"。
    - 地精养殖体型小、繁殖快的动物：大鼠（肉用，类似豚鼠）、蟋蟀（蛋白质昆虫）和矮脚鸡。
      这些动物的饲料需求和空间需求都适配地精的体型和资源条件。
    - 食品加工和贸易是地精经济的强项：腌肉、干果、调味料、虫粉蛋白饼。
      地精商人活跃在各种族之间，贩卖这些廉价但实用的加工食品。
    - 地精国家拥有完善的粮食储备体系，这是它们从兽人社会学到的最深刻的教训：
      永远不要再让自己因为别人（兽人）不会储粮而挨饿。
  </subsistence>

  <subsistence>
    精灵的食物获取方式与其栖息环境和自然魔术传统紧密绑定，南北两支差异显著。

    北方森林精灵：
    - 林下采集是食物来源的核心：坚果、浆果、菌类、野蜂蜜和各类可食用的嫩叶与根茎。
      精灵对林中可食植物的分类知识极为精深，许多品种在人类看来根本无法辨认。
    - 自然魔术辅助的"引导生长"使特定果树和浆果灌木在精灵聚落附近格外茂盛，
      这不是农耕意义上的"种植"，而是精灵长老们用数十年时间持续施加的温和影响。
      外族学者将此称为"森林园艺"，精灵自己则认为这只是"顺应自然的意愿"。
    - 狩猎有限度地存在：主要取鹿、野猪和林鸟，但频率远低于人类猎人。
      精灵的共感网络让他们对动物的痛苦有更强的感知，因此狩猎行为受到社会性的自我约束。
    - 淡水鱼类和河虾是重要的蛋白质来源，尤其对生活在河网地带的精灵社区。
    - 北方精灵几乎不畜牧。他们不对任何动物施加所有权，认为"圈养有灵之物"有悖自然。
    - 食物保存主要依赖风干和自然魔术延缓腐败，而非腌制或烟熏。

    南地精灵：
    - 南地精灵发展出了真正意义上的农业，以果园和菜圃为主，大田谷物种植较少。
      葡萄、橄榄、无花果和各类柑橘是南地城邦的标志性作物。
    - 畜牧以山羊和蜂类为主，乳制品（尤其是羊奶酪）在南地精灵饮食中地位重要。
    - 与人类城市的贸易使南地精灵能获取谷物、香料和肉类作为补充，
      南地精灵出口的葡萄酒、橄榄油和蜂蜜在人类市场上被视为高端商品。
    - 部分南地城邦已开始使用工程学手段改良灌溉系统，这在北方精灵看来是又一重迷误。

    精灵社会整体上人均食物消耗低于人类：代谢较慢、体脂率较低、寿命长而不需要为衰老储备能量。
    这使得精灵聚落对土地的压力极小，也是他们能长期维持"不过度开发"生活方式的物质基础。
  </subsistence>

  <subsistence>
    珂拉墨是海洋顶级捕食者，同时也是穹苍世界中唯一发展出水下养殖体系的文明。

    野生捕食（基础层）：
    - 珂拉墨是高效的主动猎手：八条腕足的协调能力使它们能同时追捕多个目标。
    - 日常猎物包括鱼类、甲壳类、小型软体动物和海胆。
      浅层城邦的猎手偏好珊瑚礁附近的群居鱼类，中层城邦则主要捕食中层水域的头足类和水母。
    - 深层城邦的珂拉墨捕食深海特有的大型甲壳类和发光鱼类，
      这些猎物营养密度极高，弥补了深海食物稀少的劣势。
    - 珂拉墨偶尔猎食鱼人幼体，对此毫无心理负担，如同人类捕鼠。

    养殖（文明层）：
    - 珊瑚牧场：城邦周围人工培育的珊瑚礁群，既是建筑材料的来源，也是食物链的基础。
      珊瑚虫本身可食，更重要的是珊瑚礁吸引大量鱼类和甲壳类聚集，形成天然的"渔场"。
      珊瑚牧场的维护是城邦最基础的公共劳动之一。
    - 海藻林：城邦外围维护的大型海藻培育区，功能类似陆地的森林和农田的结合体。
      海藻既是直接食物（嫩叶可食），也是幼鱼和虾蟹的栖息地，还能为城邦提供氧气富集。
      特定品种的巨藻被选育到数十米高，形成"海底森林"的壮观景象。
    - 贝类农场：在海床上圈定区域养殖牡蛎、扇贝和蚌类。
      这些固着贝类不需要看管，只需定期清除竞争物种和天敌，是最省力的蛋白质来源。
    - 浮游生物浓缩：利用奥术手段在特定区域制造上升流，将深层营养盐带至表层，
      引发浮游生物大规模繁殖。随后用编织网具收集浓缩的浮游生物糊，
      这是城邦级别的大规模蛋白质供应方案，味道寡淡但营养充足。

    加工与储存：
    - 珂拉墨不使用火（水下无法生火），所有食物均为生食。
    - 储存手段包括：盐渍（利用高盐度海水或盐穴）、特定细菌发酵（类似鱼露的发酵制品）、
      以及奥术保鲜——后者是中层城邦最常用的方式，但消耗奥术资源。
    - 珂拉墨的墨汁含有天然抑菌成分，喷洒在食物表面可延缓腐败数日，
      这是个体层面最便捷的短期保鲜手段。
    - 无法烹饪意味着珂拉墨对食材新鲜度的要求远高于陆地种族，
      这也是它们的城邦必须紧邻丰饶水域建立的原因之一。
  </subsistence>
</subsistences>
