<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sihr id="sihr.natural" name="Natural Sihr" zh="自然魔术">
  <summary>
    自然魔术是一种难以捉摸的魔术形式，通常与自然界的力量和现象相关联。
    它是后天习得的，但学习过程极为感性、因人而异，很难有标准化的教材或流程。
    精灵和石裔偏好使用此类魔术。

    能量来源：未知。
  </summary>

  <variant id="sihr.natural.elf" name="Elvish natural sihr" zh="精灵自然魔术">
    <summary>
      精灵自然魔术是对生命力的广泛感知与操控。
      精灵能引导植物生长、加速或延缓生命进程、感知周围生命的气息、与动物建立短暂的沟通，
      以及操控水流和净化水源。这些能力与精灵的“融入”生物学能力相互独立：
      融入是天生的种族特质，而自然魔术是后天习得的技艺，
      但长期的融入体验会加深精灵对自然节律的理解，间接有助于自然魔术的学习。

      能量来源：自然本身——自然之道的信徒认为这是艾尔法拉弥漫于万物中的力量，
      这一说法在学术上无法证实，也无法证伪。
    </summary>

    <spellcast>
      精灵自然魔术没有统一的施法形式。
      有的精灵通过长时间的冥想和注视来引导效果；有的通过吟唱或低语；
      有的仅凭触碰和意志；还有的在行走中以不自觉的姿态完成施法。
      每个个体的施法方式都与其自身对自然的理解方式深度绑定，因人而异。

      这正是自然魔术难以标准化教学的根本原因：
      师傅能传授的只有“感悟的方向”，而非“操作的步骤”。
      教学几乎完全是师徒制，一位年长精灵带领年轻者在林中漫步、静坐、观察，
      直到学徒自己找到属于自己的施法路径。
      这个过程可能耗费数年到数十年。有些精灵终其一生也未能习得任何有意义的自然魔术，这并不罕见。

      与奥术魔术的对比：
      - 奥术魔术是工程学，有明确的步骤、可复现的流程、标准化的教材；
      - 自然魔术是艺术，每个施法者的路径都独一无二，成果不可预测。
    </spellcast>

    <abilities>
      已知精灵自然魔术能实现的效果包括：

      生命引导：
      - 引导植物向特定方向生长，加速果实成熟，使枯萎的植物恢复生机。
      - 精灵长老们用数十年持续施加的温和影响使聚落附近的森林格外繁茂，外族学者称之为“森林园艺”。
      - 延缓有机物的腐败，北方精灵以此保存食物，取代腌制或烟熏。

      生命感知：
      - 感知周围生物的存在、健康状态和情绪倾向。
      - 高阶施法者能在数百米范围内感知森林中每一棵树的“状态”。
      - 与动物建立短暂、非语言性的情绪沟通。

      水之亲和：
      - 操控小范围水流的方向和速度。
      - 净化受污染的水源，分离水中的有害物质。
      - 精灵开采秘银矿时使用的正是这种能力，以自然魔术感知并分离矿脉中的秘银成分。

      治愈：
      - 加速伤口愈合和病体恢复，但不能逆转死亡或再生失去的肢体。
      - 治愈的效果有限，更接近“让身体以最佳状态自我修复”，而非凭空创造生命力。
    </abilities>

    <limitation>
      - 效果缓慢：大部分自然魔术的效果以小时乃至天为单位显现，不适合即时战斗；
        少数精灵能在紧急时刻爆发出快速效果，但代价是巨大的精神消耗。
      - 依赖环境：在自然丰茂的环境中效果最强，在城市、矿坑或荒漠中大幅减弱。
      - 不可逆转死亡：自然魔术能加速恢复，但无法复活已死之物。
      - 对无生命物质的操控极为有限：精灵自然魔术的核心是“生命”，
        对纯粹的岩石、金属或人造物几乎无能为力。
      - 不可标准化：每个施法者的能力侧重和上限都不同，无法像奥术魔术那样量产具有特定能力的施法者。
    </limitation>
  </variant>

  <variant id="sihr.natural.lithkin" name="Lithkin natural sihr" zh="石裔自然魔术">
    <summary>
      石裔自然魔术与精灵的截然不同。精灵的自然魔术以生命力为核心，
      而石裔的自然魔术以地质力量为核心——岩石的塑形与感知、矿物的操控，以及火焰魔术。
      此外，石裔能将自身的生命力注入或提取于岩石之中，这是“塑岩礼”的魔术基础。

      石裔的自然魔术学习与自然之道中的“静默”修行有关联但不完全重叠：
      静默是信仰修行，旨在追求“恒定”的存在状态；
      自然魔术是可操作的技艺，旨在对物质世界产生实际效果。
      但长期的静默修行确实能深化石裔对岩石本性的理解，从而提升魔术能力。

      能量来源：与精灵自然魔术相同——来自自然本身。
      石裔认为这种力量弥漫于一切岩石之中，是艾尔法拉置于大地深处的恒久之力。
    </summary>

    <spellcast>
      石裔自然魔术的施法方式以接触和意志为核心。
      大部分石裔魔术需要施法者直接触碰目标岩石或矿物，
      通过石感（震动感知）建立与目标的连接，再以意志引导效果。
      高阶施法者可以在不直接接触的情况下，通过脚下的岩层远程施法。

      火焰魔术的施法不依赖接触，而是以双手之间的空间为焦点，
      以意志凝聚和引导火焰。这一能力与岩石操控在机理上似乎相互独立，
      但石裔认为火与石同出一源——深处的岩浆既是岩石又是火焰。

      学习过程：
      石裔的自然魔术学习同样是因人而异的，年长石裔会带领学徒进入深层岩脉，
      令其在静默中感知岩石的内在结构和力量流动。学徒通常在数年至数十年内逐渐习得基础能力，
      进阶则需要更长的修行。石裔的长寿使他们对此毫不急躁。
    </spellcast>

    <abilities>
      石裔自然魔术的能力分为三个领域：

      岩石操控：
      - 塑形：将岩石如同软泥一般重新塑造，这是石裔建筑术的魔术基础。
        石裔的建筑是从整块岩体中“减去”多余部分，而非堆砌材料，魔术使这一过程远快于物理雕凿。
      - 加固与弱化：改变岩石的物理强度——加固用于防御和建筑，弱化用于开路和采掘。
      - 矿脉感知：通过石感探测数百米范围内的矿物分布和岩层结构。
      - 地震感知与引导：感知远处的地质活动，高阶施法者甚至能在小范围内引发或平息震动。

      生命力注入与提取：
      - 这是“塑岩礼”的魔术核心：将自身生命力注入活岩脉，使矿物逐步分化为生命体。
      - 也可用于治愈同族——将自身的部分生命力传递给受伤的石裔，加速其矿化层的修复。
      - 每次生命力注入都会永久消耗施法者的一部分寿命，因此不可滥用。

      火焰魔术：
      - 凭空召唤和操控火焰，从指尖微火到大规模火墙均可实现。
      - 加热岩石至熔融状态，或反过来冷却熔岩使其凝固。
      - 在地下战斗中，火焰魔术是石裔最具攻击性的手段，
        在封闭的洞穴中，一名石裔火术士足以封锁整条通道。
      - 石裔对高温的天然耐受力使他们在使用火焰魔术时不会伤到自己。
    </abilities>

    <limitation>
      - 对生命体的操控极为有限：石裔无法像精灵那样引导植物生长或与动物沟通。
        石裔的“生命力”操作仅限于同族之间，且代价高昂。
      - 远离岩石时大幅减弱：岩石操控和矿脉感知依赖与大地的连接，
        在水面上或高空中，石裔的大部分魔术能力近乎失效。
      - 精细度有限：石裔擅长大尺度的操控（塑造整面岩壁、引发小规模地震），
        但在精细加工层面不如矮人的工程技术。
      - 速度：岩石操控类魔术通常比较缓慢，塑形一面墙可能需要数小时。
        紧急情况下可以加速，但远不如奥术魔术的即时性。火焰魔术是例外，反应速度与战斗节奏相当。
    </limitation>
  </variant>
</sihr>
