<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.fish-men" name="Fish-Men" zh="鱼人">
  <summary>
    鱼人是穹苍世界中分布最广的水生类人怪物，栖息于从淡水湖泊到深海大陆架的几乎一切水域。
    它们的外形常被描述为“上面是鱼，下面（也不全）是人”——
    头部和躯干保留了鱼类的基本形态，却长着一套类似蛙类的四肢，手掌和脚掌均有发达的蹼。
    成年个体站立时约一米高，体重在 25 至 40 公斤之间。

    <!--
      众所不周知，上面是人、下面是鱼的叫人鱼（废案），上面是鱼、下面是人的叫鱼人。
      象形文字真是博大精深啊（雾）。
    -->

    鱼人的智力极低，只能制作使用简单工具，无法形成语言，行为模式接近群居鱼类或两栖动物。
    它们以小群为单位活动，偶尔在繁殖季或食物匮乏时大规模聚集，
    对沿海渔村和内河航运构成持续而恼人的威胁。

    珂拉墨视鱼人为害虫，如同人类看待鼠患；
    人类渔民有时蔑称它们为“水鬼”或“水猴子”，是沿海民间恐怖故事的常客。
  </summary>

  <biology>
    鱼人是卵生水生动物，兼具鱼类和两栖类的特征，分类学上的归属至今存在争议。

    体态：
    - 头部为典型的鱼类形态：宽扁的口部长满细密的锥形齿，适合撕咬而非咀嚼。
      双眼位于头部两侧，视野宽广但缺乏立体视觉。
      头顶至背部有一道低矮的背鳍，雄性在繁殖期会充血变为鲜艳的红色或橙色。
    - 躯干覆盖粘滑的鳞片，体色因栖息环境而异：
      淡水种偏灰绿至褐色，海水种偏蓝灰至银白色，深水种则近乎透明或漆黑。
    - 四肢是鱼人最显著的“非鱼”特征：
      前肢短而有力，末端为五指的蹼掌，能抓握但不够灵巧，只能制作使用简单工具。
      后肢更为粗壮，膝关节向后弯曲（类似蛙类），赋予其强大的蹬水和跳跃能力。
      脚掌宽大，趾间蹼膜完整。
    - 尾部短而扁平，游泳时起舵的作用，不如真正的鱼尾有力。

    呼吸：
    - 鱼人在水中通过正常的鳃呼吸获取氧气，可无限期停留。
      离水后，一组特化的颊部肌肉能强制将鳃盖撑开，使鳃丝暴露于空气中进行气体交换。
      这种“强制张鳃”极为低效且消耗体力，鱼人在岸上会持续发出急促的喘息声。
      更关键的是，鳃丝在干燥空气中会逐渐失水粘连，丧失呼吸功能。
      因此鱼人的陆地活动通常限于夜间或雨天，且不会远离水源超过数百米。

    感官：
    - 侧线系统极为发达，能感知水中的振动和压力变化，这是它们在浑浊水域中定位猎物的主要手段。
    - 视觉在水下尚可，对运动敏感，但在空气中严重退化，视物模糊。
    - 嗅觉灵敏，能在水中追踪数百米外的血腥气味。

    新陈代谢：
    - 鱼人是变温动物，活动能力高度依赖水温。
      水温低于 10°C 时变得迟缓，低于 5°C 会进入蛰伏状态，埋入淤泥中越冬。
      这解释了为何高纬度地区的鱼人袭击几乎只发生在夏季。
    - 食性为机会主义肉食：鱼类、甲壳类、软体动物、水鸟、落水的陆地动物，以及珂拉墨和人类。
      鱼人并不特别偏好人肉或头足纲的肉类，但绝不会放过任何容易到手的蛋白质来源。

    寿命：自然寿命约 8 至 15 年，但绝大多数个体死于捕食、疾病或种内竞争，
    实际平均寿命可能不超过 5 年。

    毒性：部分鱼人亚种具有毒性，这是它们最令人忌惮的特征之一。
    毒素类型因亚种而异：
    - 棘鳍类鱼人的背鳍棘刺含有神经毒素，被刺中后会导致剧烈疼痛、肌肉麻痹，严重时可致呼吸衰竭。
    - 部分深水种的皮肤粘液含有接触性毒素，赤手抓握这类鱼人会导致皮肤灼烧感和持续数日的红肿。
    - 极少数热带浅海种的咬伤带有抗凝血毒素，伤口会持续流血难以止住。

    有经验的渔民能通过体色和鳍形判断鱼人是否有毒：
    鲜艳的警戒色（黄黑条纹、红色斑点）通常意味着危险，而灰褐色的淡水种大多无毒。
    但也存在拟态现象——无毒种模仿有毒种的体色以吓退捕食者。
  </biology>

  <variants>
    鱼人的适应性极强，在不同水域环境中演化出了多个可辨识的亚种。

    河鱼人 (River Fish-Men / 河鬼)：
    - 栖息于大型河流、湖泊和沼泽。
    - 体色灰绿至泥褐，善于在浑浊水域中隐匿。
    - 体型偏小（站立约 0.8 米），但数量最多，繁殖力最强。
    - 通常无毒，威胁主要来自数量优势。
    - 是内陆居民最常遭遇的鱼人类型，也是“水猴子”传说的主要来源。

    礁鱼人 (Reef Fish-Men / 珊瑚鬼)：
    - 栖息于热带和亚热带的珊瑚礁区域。
    - 体色鲜艳多变，常带有警戒色的条纹或斑点。
    - 体型中等（约 1 米），背鳍棘刺发达且含有神经毒素。
    - 领地意识极强，会主动攻击进入其珊瑚领地的潜水者或小型船只。
    - 珂拉墨最常打交道的鱼人类型，双方的冲突由来已久。

    深渊鱼人 (Abyssal Fish-Men / 渊鬼)：
    - 栖息于大陆架边缘至深海区域。
    - 体色近乎透明或漆黑，眼睛退化为微小的光感器官，完全依赖侧线系统感知环境。
    - 体型最大（可达 1.3 米），皮肤粘液含接触性毒素。
    - 部分个体具有生物发光能力。
    - 极少与陆地种族接触，但偶尔在深海风暴将其卷至浅水区时造成恐慌。
  </variants>

  <reproduction>
    鱼人的繁殖方式与蛙类高度相似。

    繁殖季节受水温和光照驱动，通常在春末至初夏。
    雌性会寻找浅水区的静水环境，如被淹没的洞穴、芦苇丛、沉船残骸内部，
    产下大团胶质卵块，每团含 200 至 500 枚卵。
    雄性随后在卵块表面排精，完成体外受精。

    值得注意的是，在珂拉墨频繁执行清巢行动的海域，部分鱼人群体演化出了一种狡猾的对策：
    雌性会趁夜间爬上岸，在靠近水源的潮湿陆地环境中产卵——
    积水的岩缝、海蚀洞穴的浅水潭、甚至沿海废弃建筑的地下室。
    这些卵块只要保持湿润就能正常发育，而珂拉墨的水下巡逻自然无法触及陆地上的产卵点。
    这一行为使得珂拉墨的种群控制策略效果大打折扣，也让沿海居民在鱼人繁殖季多了一重隐患。

    一只雌性每个繁殖季可产 2 至 3 团卵块，一生中可繁殖 4 至 6 次。
    卵的存活率极低：约 90% 会被其他鱼类、甲壳类甚至同类吞食。
    孵化期约 14 至 20 天，取决于水温。

    幼体孵化后呈纯粹的蝌蚪形态，约 3 厘米长，以浮游生物为食。
    在接下来的 4 至 6 个月中逐渐发育四肢、退化尾鳍、长出鳞片，
    完成变态后体长约 20 厘米，开始捕食小型鱼虾。
    约 18 个月达到性成熟。

    这种“大量产卵、极低存活率”的繁殖策略，意味着鱼人种群在遭受大规模捕杀后能在数年内恢复原有数量，
    这是珂拉墨和沿海居民永远无法彻底根除鱼人威胁的根本原因。
  </reproduction>

  <behavior>
    鱼人的行为模式介于群居鱼类和社会性两栖动物之间。

    群体结构：
    - 基本单位是“群”（Shoal），由 5 至 15 只成年个体组成，通常有血缘关系。
    - 群内没有明确的等级制度，体型最大的个体往往在进食时享有优先权。
    - 群的活动范围相对固定，以一处巢穴（水下洞穴、沉船、珊瑚缝隙）为中心，
      觅食半径约 1 至 3 公里。

    狩猎：
    - 鱼人是伏击型猎手。它们会潜伏在浅水区的暗处，等待猎物靠近后集体扑出。
    - 对落入水中的目标反应极为迅速，溅水声和挣扎产生的振动会立即吸引附近所有鱼人。
    - 在水中，一群鱼人能协调包围猎物，切断逃跑路线。
      这种协调并非出于智慧，只是本能驱动的群体行为，类似鱼群的同步运动。

    工具使用：
    - 鱼人能制作和使用简单的壳质工具，这是它们与纯粹野兽的少数区别之一。
    - 最常见的行为是将大型贝壳（砗磲、鲍壳、牡蛎等）在岩石上敲碎，挑选带有锋利边缘的碎片，
      粗略地绑缚在骨头或硬木上，制成一种原始的短枪状武器，锋利程度足以割开渔网和皮肤。
    - 也有观测到鱼人使用尖锐的海胆刺、鱼骨或珊瑚断枝作为穿刺武器的记录。

    陆地袭击：
    - 鱼人偶尔会在夜间爬上岸，袭击距水边较近的建筑。
      这通常发生在繁殖季前后（需要大量蛋白质）或食物匮乏的冬末。
    - 陆地上的鱼人行动笨拙但并非无害：它们的蛙式后肢能进行短距离跳跃突袭，
      蹼掌上的爪子虽短但锋利，咬合力足以咬断人类的手指。
    - 陆地袭击很少持续超过一小时，鳃丝粘合和皮肤干燥带来的痛苦会迫使它们返回水中。

    大规模聚集：
    - 在特定条件下（繁殖季、食物源爆发、栖息地被破坏），多个群会汇聚成数十甚至上百只的大群。
    - 这种聚集没有统一指挥，但庞大的数量本身就构成严重威胁。
      历史记载中数次“鱼人潮”事件，均造成了沿海村庄的重大伤亡。
    - 大群聚集通常是短暂的，持续数日至数周后自行分散。
  </behavior>

  <sihr>
    极少数鱼人个体表现出某种天生的自然魔术能力。
    这些个体在鱼人群中没有特殊地位——鱼人的智力不足以理解或崇拜魔术，
    但它们的存在引起了自然魔术研究者的浓厚兴趣。

    已观察到的能力包括：
    - 操控小范围水流：能在身周制造漩涡或激流，用于捕猎或逃跑。
    - 生物发光：某些深水个体能发出诱饵般的冷光，吸引猎物靠近。
      这可能是纯粹的生物学现象，也可能涉及微弱的自然魔术，学界尚有争议。
    - 放电：少数个体能释放短促的电击，强度足以击晕小型鱼类或令人类肌肉痉挛。

    自然魔术学者推测，鱼人的这些能力可能源于它们与水元素的天然亲和性，
    这种能力是无意识的、不可训练的，与智慧种族通过学习和意志施展的魔术有本质区别。
  </sihr>

  <relations>
    对珂拉墨：
    - 珂拉墨将鱼人视为需要定期清理的害虫，如同农夫对待蝗虫。
    - 珊瑚礁区域的珂拉墨城邦会组织定期的“清巢行动”，摧毁鱼人的产卵场以控制种群数量。
    - 鱼人对珂拉墨有本能的恐惧——珂拉墨的体型、智慧和墨汁中的化学信号
      都会触发鱼人的逃跑反应。但饥饿到极点的鱼人群偶尔也会试图袭击落单的珂拉墨。
    - 珂拉墨学者对鱼人的天生魔术能力有一定研究兴趣，但总体态度是“有趣的害虫”。

    对人类：
    - 沿海渔民将鱼人视为日常威胁，介于“讨厌的害兽”和“真正的危险”之间。
    - 大多数渔村都有应对鱼人的传统方法：火把驱赶、铜锣震慑、在船底涂抹特定的驱避草药。
    - 鱼人肉据说可食但味道极腥，只有最贫困的沿海居民才会食用。
      部分地区将鱼人鳞片用作廉价的磨料或装饰材料。
    - 民间传说中，鱼人常与溺亡事故联系在一起——
      “别在夜里靠近水边，水鬼会把你拖下去”是沿海地区最常见的儿童警告语。

    对旧日支配者：
    - 鱼人的智力远低于被精神污染的阈值，理论上不受影响。
    - 然而，某些学者注意到深渊鱼人偶尔会在旧日支配者的领域附近大量聚集。
  </relations>

  <quote>咕噜咕噜咕噜咕噜……</quote>
</species>
