<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.ghoul" name="Ghoul" zh="食尸鬼">
  <summary>
    食尸鬼是活尸术的进阶产物，一种恢复了部分新陈代谢的强化尸体兵器。
    与普通活尸仅靠施术者实时操纵不同，食尸鬼的心肺和消化系统被重新激活，
    能够通过进食获取能量、修复损伤，并在脑组织完好的前提下自主执行复杂指令。

    如果说活尸是一具被远程遥控的机器，食尸鬼就是一台能自行充电、自行导航的机器。
    制造它的代价远高于普通活尸，但回报同样惊人：
    一只状态良好的食尸鬼可以在无人看管的情况下执行数日乃至数周的任务，
    期间自行觅食维持躯体，自行修复轻度战损，甚至能根据高层指令自行判断战术。

    食尸鬼是比“有野心”更富有野心的魔术师所制造的生物兵器。
    活尸术的发明者试图唤回亲人，食尸鬼术的发明者试图制造完美的士兵。
  </summary>

  <mechanism>
    食尸鬼术属于奥术魔术中操纵术与生体改造术的结合，其制造远比普通活尸复杂。

    与活尸的核心区别：
    - 活尸利用尸体原有的生理结构运动——肌肉收缩、神经传导、脊髓协调，
      但尸体的组织在无氧状态下进行厌氧代谢，这种代谢不可持续，组织终将被燃尽。
      各类保鲜术可以延缓这一过程，却无法阻止它。活尸的保质期是有限的。
    - 食尸鬼的突破在于恢复了有氧代谢。心脏重新跳动（尽管缓慢且不规律），
      肺能呼吸（尽管效率低下），消化道能分解食物并将营养输送至肌肉和神经。
      只要持续进食，食尸鬼的组织就不会被厌氧代谢燃尽——
      它拥有了自我补给的能力，理论上可以无限期维持下去。

    制造流程：
    1. 选材：
       食尸鬼对尸体的要求远高于普通活尸。理想的素材是死亡不超过数小时的健壮个体，
       且死因不能涉及内脏的大面积毁损。脑、心、肺、胃肠必须基本完整。
       战士、劳工和运动员的尸体最受青睐，不仅是因为肌肉发达，
       更因为这些人生前的神经回路中存储着丰富的战斗或劳作本能。

    2. 器官复苏：
       这是食尸鬼术区别于活尸术的关键步骤。施术者必须逐一重启核心器官的功能：
       - 心脏：通过奥术刺激使心肌恢复自律性收缩。不需要完美的心律，只需维持最低限度的血液循环。
         食尸鬼的心跳通常缓慢而不规则，但足以将氧和营养输送至四肢。
       - 肺：恢复膈肌和肋间肌的节律性收缩，使尸体能够进行粗浅的呼吸。
         食尸鬼的呼吸沉重、缓慢，带有明显的湿罗音，这是辨认它们的标志之一。
       - 消化道：恢复胃和小肠的基本蠕动与消化液分泌能力。
         食尸鬼的消化效率远低于活人，大量食物被浪费，
         但只要持续进食，就能维持最低限度的能量供应。
       - 肝肾等器官不需要完全恢复功能，但需要维持最低限度的代谢废物处理能力，
         否则毒素积累会在数日内摧毁肌肉和神经组织。

    3. 生体改造：
       在器官复苏的基础上，有野心的施术者通常会对尸体进行进一步改造：
       - 强化肌腱和关节的连接结构，使其能承受超出活人极限的力量输出；
       - 硬化指甲、牙齿和骨骼表面，将其转化为天然武器；
       - 改造肌纤维的收缩模式，牺牲精细控制换取爆发力和速度。
       这些改造使食尸鬼在外观上逐渐偏离人类：指甲变为厚硬的爪状，
       犬齿增长，肌肉轮廓在皮下异常突出，动作迅猛但略显僵硬。

    4. 指令植入：
       食尸鬼的最终步骤是在其残存的脑组织中植入行为指令框架。
       如果大脑保存良好且经过妥善复苏，施术者只需下达高层指令
       （"巡逻这片区域"、"杀死所有闯入者"、"保护这座建筑"），
       食尸鬼便能自行分解任务、判断威胁并采取行动。
       如果大脑损伤较重或复苏不充分，施术者仍需像操纵普通活尸那样持续提供详细控制，
       此时食尸鬼与一具更耐用的活尸无异。

    控制机制：
    - 脑功能完好的食尸鬼只需定期接收高层指令即可自主运作，
      施术者无需保持实时专注，可以在下达任务后将注意力转向他处。
    - 脑功能受损的食尸鬼需要施术者持续控制，与普通活尸的操纵方式相同。
    - 无论脑功能如何，食尸鬼都不具有真正的自我意识或主观意志。
      它执行指令，但不"理解"指令的意义，不会恐惧、犹豫或产生忠诚。
    - 施术者死亡或永久失能后，食尸鬼不会立即倒下（这是它与活尸的又一区别），
      而是继续执行最后收到的指令，直到身体因缺乏维护而逐渐退化。
      高级认知最先衰退，任务目标变得模糊，敌我判断失灵，行为逐渐脱离原始指令。
      但觅食本能是最后消失的东西。当一只食尸鬼的神经系统已经退化到不再能记住任何指令，
      不再能辨认任何面孔，它仍然知道饿了要吃，仍然知道怎么猎杀，而且它会开门。

    进食与自我维持：
    - 食尸鬼能消化任何有机物：肉类、内脏、骨髓、植物、腐殖质皆可。
      但肉类和鲜血的转化效率最高，能最快地补充肌肉损耗和修复创伤。
    - 一只活跃的食尸鬼每日需进食约 3~5 公斤有机物以维持基本运转。
      若进行高强度战斗或修复严重创伤，需求量可翻倍甚至更多。
    - 进食后，食尸鬼的自我修复能力在数小时内显著增强：
      浅表切割伤可在一小时内闭合，断裂的肌腱可在一日内重新连接。
      但与食人魔的再生不同，食尸鬼无法再生失去的肢体或器官——
      一旦某个关键部位被彻底摧毁，损失便是永久性的。
    - 长期不进食的食尸鬼会逐渐失去自主能力：
      先是复杂判断力衰退，然后运动协调崩溃，最终退化为普通活尸水平。
      若仍无人提供控制魔术，尸体将在数日后彻底停止活动。

    消灭方式：
    - 食尸鬼比普通活尸更难摧毁，但并非不可战胜。有效手段包括：
    - 摧毁大脑：失去脑功能的食尸鬼立即丧失自主能力，退化为需要实时控制的普通活尸。
      若施术者不在场，等同于直接停止。
    - 摧毁心脏：循环中断后，食尸鬼在数分钟内失去行动能力，
      因为肌肉和神经不再获得氧气和营养。
    - 大面积肢体破坏：与活尸相同，物理上不能行动就不能行动。
    - 火焰和强酸：焦化和溶解的组织无法被修复机制挽回，
      且高温可以同时摧毁多个关键器官。火攻仍是对付此类目标的首选。
    - 饥饿：切断食物来源并保持距离，等待其自行退化，是最安全但最缓慢的手段。

    食尸鬼同样没有魔术传染性。被它咬伤或抓伤不会使受害者变成食尸鬼——
    制造食尸鬼需要完整的奥术仪式，不可能通过体液传播。
    但与活尸相同，食尸鬼的口腔和爪下携带大量病菌和腐败物质，
    伤口感染的风险极高，不及时处理同样可能致命。
  </mechanism>

  <history>
    活尸术的发明者试图唤回亲人，食尸鬼术的发明者试图制造一支不需要粮饷的常备军。

    食尸鬼术的核心突破——器官复苏，源于战场外科和奥术急救术的进步。
    当魔术师学会用奥术刺激停跳的心脏、用法阵维持离体器官的活性之后，
    某些人自然而然地将这些技术应用到了活尸术上：
    如果我能让一颗刚停跳的心脏重新跳动，为什么不能让一具活尸的心脏也跳起来？

    多个文明将食尸鬼术列为与活尸术分开的独立禁令，且量刑远重于后者。
    活尸术在某些国度只算亵渎罪，食尸鬼术则一律处以极刑。
    理由是：活尸失去控制后只是一具倒下的尸体，而失去控制的食尸鬼是一头自主猎食的怪物。

    法兰教对食尸鬼术的态度比对活尸术更为严厉。
    学者们指出：活尸术只是操纵遗骸，虽属亵渎，但至少没有"制造生命"的僭越；
    食尸鬼术试图在死去的躯壳中重建生命的某些机能，这已经逼近了"无中生有"的禁区。
    尽管从技术上说，食尸鬼并未真正复活，也没有灵魂回归，
    但"让死物重获进食、修复和自主行动的能力"这一行为本身，
    被视为对生命归属权的严重僭越，仅次于真正的复活尝试。

    然而，和活尸术一样，食尸鬼术从未真正消失。
    每当天下大乱，总有魔术师相信这一次自己能控制得住。
  </history>

  <quote>活尸记得你的名字。食尸鬼会在你睡觉的时候找到你。</quote>
</species>
