<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.ogre" name="Ogre" zh="食人魔">
  <summary>
    食人魔是穹苍世界中体型最大的陆生类人怪物，成年个体站立时身高可达 5 米，
    体重在 1,500 至 2,500 公斤之间，比石裔（“巨魔”）还要高大，却远不如后者聪明。
    它们是机会主义的杂食性掠食者，栖息于偏远山地和荒野，
    以令人绝望的蛮力和出乎意料的再生能力著称。

    食人魔的具备类似黑猩猩的问题解决能力和条件反射学习能力，
    能制作和使用简单的工具，能使用叫声和手势简单交流。
    如果你能在搏斗中彻底制服一只食人魔并活下来，
    你就有可能将它训练成一只危险但有用的“战犬”。

    在人类登上北陆之前，精灵就已经将食人魔驱赶至荒山僻壤。
    如今它们主要出没于远离文明的山地和荒原，偶尔在饥饿驱使下闯入边境村庄。
  </summary>

  <biology>
    食人魔是穹苍世界中已知最大的类人生物，体型甚至超过石裔。

    体态：
    - 成年食人魔站立身高 4.5 至 5.5 米，体重 1,500 至 2,500 公斤。
      雌性略大于雄性，但差异不显著。
    - 身体比例粗短厚重：头颅偏小（与体型相比），颈部极粗，肩宽可达 2 米以上。
      上肢极为发达，前臂比人类比例更长，垂手可及膝。
      下肢粗壮如柱，脚掌宽大扁平，能在松软地面留下深达 20 厘米的脚印。
    - 皮肤厚实粗糙，呈灰绿至土褐色，表面布满疣状突起和皱褶。
      皮下脂肪层极厚（可达 8~12 厘米），兼具保温和缓冲功能。
      这层皮脂并不构成真正的护甲，但能有效吸收钝击伤害，
      且普通箭矢和轻型武器难以造成有效的深层穿刺。
    - 牙齿为杂食型：前排为扁平的门齿和犬齿，后排为宽大的臼齿，
      能咀嚼从骨头到树皮的几乎一切有机物。下颌骨极为粗壮，咬合力惊人。
    - 体毛稀疏而粗硬，主要分布于头顶、后颈和前臂外侧，颜色从黑到灰白不等。

    再生能力：
    - 食人魔拥有远超普通动物的自愈能力。
      浅表伤口（割裂、擦伤）可在数小时内愈合；中等创伤（深刺、骨折）在数日内即可恢复功能；
      甚至被切断的手指或脚趾也能在数周内再生，尽管再生部分往往略短于原件。
    - 然而，这种再生有明确的上限：
      整只手臂或腿部的丧失不会再生，只会形成粗糙的疤痕组织封闭创面。
      头部和躯干的致命伤同样是致命的——食人魔并非不死之身。
    - 再生能力在食人魔进食后显著加速，这解释了它们受伤后的疯狂进食行为。
    - 火焰和强酸造成的灼烧伤最难恢复，焦化的组织似乎会抑制再生过程，有经验的猎人因此偏好使用火攻。

    感官：
    - 嗅觉极为发达，能在数公里外嗅到血腥气味或腐肉，这是它们定位猎物的主要方式。
    - 听觉中规中矩，比人类略弱。
    - 视觉较差：食人魔的小眼睛深陷在厚重的眉骨下方，视野有限，
      对静止目标的辨识能力极弱，且普遍色弱或色盲。许多猎人利用这一点进行伏击。

    新陈代谢：
    - 食人魔是恒温动物，基础代谢率极高。一只成年食人魔每天需要摄入约 30~50 公斤食物，
      才能维持正常活动；如果当天进行了激烈战斗或者需要再生部分肢体，所需的食物会更多。
    - 食性为机会主义杂食：大型猎物（鹿、野牛、熊）是首选，
      但树木的嫩枝、块根、蜂巢、腐肉乃至泥土中的蛆虫都不会被拒绝。
      对它们而言，任何能进嘴的有机物都是食物——包括不幸的旅人。
    - 据说食人魔偏爱类人智慧生物，尤其是半精灵的肉味。
      这一说法在边境居民中广为流传，但毕竟不能设计对照实验，故其真实性至今存疑。

    寿命：
    - 食人魔生理成熟极快（约 3~4 年即可达到成体体型），自然寿命约 15 至 30 年。
    - 部分个体常死于猎食失误或文明种族的讨伐，实际平均寿命低于理论自然寿命。
    - 高龄食人魔（20 岁以上）极为罕见，但往往也是最危险的个体：
      能活到这个年纪，意味着它在长年的生存竞争中积累了丰富的“经验”。
  </biology>

  <reproduction>
    食人魔为胎生，繁殖率偏低。

    雌性食人魔每 2 至 3 年进入一次发情期，持续约一周。
    发情期的雌性会释放强烈的气味信号，可吸引方圆数十公里内的雄性前来。
    当多只雄性同时到达时，它们会进行激烈的搏斗以争夺交配权。
    这种搏斗偶尔致命，但更多时候以较弱一方主动撤退告终。

    妊娠期约 10 个月，通常一胎仅产一子，极少有双胞。
    新生幼崽体重约 30~40 公斤，出生时已具备基本的行动能力。
    幼崽跟随母亲生活约 2 至 3 年，在此期间学习觅食和基本的生存技能。
    3 至 4 岁时，幼崽的体型已接近成体的 80%，此时母亲会将其驱逐。
    被驱逐的亚成体是最危险的食人魔：它们饥饿、鲁莽、尚未学会避开人类定居点，
    大部分边境村庄遭遇的食人魔都属于这个年龄段。

    食人魔对后代没有“父爱”可言。雄性在交配后即刻离开，对幼崽的存在毫无兴趣。
    雌性的“母性”也仅限于不主动杀死自己的幼崽、允许其跟随觅食——
    这已经是食人魔能表现出的最高程度的“养育行为”了。
  </reproduction>

  <behavior>
    食人魔的行为模式介于大型独居猎食动物和最原始的类人生物之间。

    活动模式：
    - 食人魔没有固定巢穴。由于体型过大，绝大多数天然洞穴无法容纳它们，
      它们通常就地露宿：找一处背风的岩壁、茂密的林地或山谷凹地，
      蜷缩起来便算是“安营”了。
    - 活动范围极大，一只食人魔的觅食领地可覆盖方圆数十公里的山野。
    - 昼夜节律不固定。食人魔在饥饿时活动，在饱食后就地睡眠，
      一次睡眠可持续 12 至 20 小时。

    社会行为：
    - 食人魔大多数时候独行，但偶尔会形成 3 至 5 只的松散群体。
      这种聚群没有固定的等级结构或社会关系，
      通常是多只食人魔碰巧被同一食物源吸引到同一区域的结果。
    - 群体内的个体互相容忍但不互相合作——它们不会协同狩猎，
      只是各自捕食同一区域内的猎物。
    - 当食物变得稀缺时，群体会自然瓦解，个体各奔东西。
      如果两只食人魔同时瞄准了同一猎物，短暂的争斗不可避免，
      但通常以较小一方的退让收场。
  </behavior>

  <variants>
    双头食人魔 (Two-Headed Ogre)：

    极为罕见的个体变异，大约每数百只食人魔幼崽中才出现一例。
    双头食人魔拥有两颗独立的头颅，共享同一具身躯。
    两颗头各有独立的感官和原始意志——这恰恰是它们最大的弱点。

    双头食人魔的特征：
    - 体型通常比普通食人魔更大（可达 6 米），因为两颗头的双倍食欲驱使身体过度生长。
    - 两颗头之间的协调极差。在进食、睡眠等简单行为上尚能勉强同步，
      但在需要快速反应的场景（战斗、追逐）中，左右矛盾的指令经常导致身体僵滞或动作扭曲。
    - 智力反而低于普通食人魔：两个原始大脑互相干扰，使得双头个体在学习和记忆方面表现更差。

    双头食人魔的死亡率极高：
    - 约三分之一死于“内斗”——两颗头对食物或方向的争执导致身体撕裂自伤。
    - 约三分之一死于协调失败——在危险情境中无法做出统一的逃跑或战斗决策，
      导致它们被本不该致命的威胁所杀。
    - 只有约三分之一能活到成年。
      存活下来的双头食人魔往往是因为其中一颗头在长期竞争中占据了绝对主导地位，
      另一颗头退化为近乎休眠状态。这类个体行为上接近普通食人魔，
      只是偶尔因“从属头”的突然苏醒而出现短暂的混乱。
  </variants>

  <relations>
    与文明种族的冲突：
    - 食人魔并不主动寻找人类定居点。在食物充足的情况下，它们完全无视人类的存在。
    - 冲突几乎总是由饥饿驱动：当荒野中的食物不足以满足它们庞大的代谢需求时，
      食人魔会循着牲畜的气味闯入边境牧场和村庄。
    - 一只饥饿的食人魔能在一夜之间吃光一个小型牧场的全部牲畜。
      如果牧场主不幸在场，他的命运也不会比他的牛好到哪里去。
    - 食人魔不会“围城”或“进攻”——它们没有这种概念。
      它们只是走进去、吃东西、然后在吃饱后离开（或就地睡着）。
      防御工事的意义在于让食人魔觉得“这里的食物太麻烦了”从而转向别处。

    食人魔的驯化是可能的，但多数时候仅仅是“可能”：
    - 食人魔能够将特定的刺激（声音、气味、疼痛）与特定的结果（食物、惩罚）建立关联。
    - 食人魔有明确的“服从强者”本能：在野外，一只食人魔被另一只击败后会主动回避胜者的领地。
      驯化者利用的正是这一本能——通过反复的暴力制服，
      让食人魔将驯化者识别为“比我更强的存在”，从而触发服从行为。
    - 驯化后的食人魔能理解并执行数十个简单指令（前进、停止、攻击、回来等），
      能识别主人的气味和声音，能区分“主人指定的目标”和“非目标”。
    - 经过长期训练的个体甚至能读懂人类绘制的简单计划图。
      然而，驯化者务必牢记食人魔普遍色弱或色盲这一事实。
      历史上不止一次出现过这样的惨剧：指挥官用红蓝两色在图上标识敌我，
      食人魔看不出区别，于是对双方一视同仁地大打出手。
  </relations>

  <quote>妈妈，我饿</quote>
</species>
