<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.zombie" name="Zombie" zh="活尸">
  <summary>
    活尸是被奥术魔术操纵的尸体，也是一类被反复发明、反复禁止的生物兵器。
    它们并非真正复活的死者：死者的意志、人格和生命都没有回来，
    施术者只是向尸体上尚能活动的肌肉、神经和脑组织持续下达指令，
    借用这些组织原有的生理结构完成行走、抓握、追踪乃至战斗。

    尸体越新鲜，活尸的动作就越协调，施术者所需付出的精力也越少。
    如果脑组织保存良好，活尸甚至能够调用死者生前形成的语言、记忆和战斗本能，仿佛死者仍然活着。
    这种表现只是残存神经回路受到刺激后的输出，并不意味着死者恢复了意识。

    活尸术源于复活研究。某个术士试图唤回亲人，
    最终只得到一具会动、会说出零碎旧事、却没有任何人真正居于其中的尸体。
    然而，这种失败产物所需的控制精力比同等大小的人偶更少，
    又能使用武器、穿戴盔甲，甚至保留部分专业技能，因此很快便有人将其改造成战争工具。
  </summary>

  <mechanism>
    活尸术属于奥术魔术中的复杂操纵术。

    控制原理：
    - 施术者不是直接操纵尸体运动，而是向仍具反应能力的组织“下达指令”。
      肌肉负责收缩，周围神经负责传递，脊髓和脑组织则承担姿态协调、感官处理和复杂动作。
    - 利用尸体原有的生理结构，比逐一计算并控制人偶每个关节的运动省力得多。
      一具保存完好的尸体可以自行维持平衡、修正步态和完成熟悉动作，
      施术者只需提供目标和意图，而不必实时决定每一块肌肉如何收缩。
    - 控制必须持续维持。施术者一旦失去意识、主动中断魔术或无法继续供给魔力，
      活尸便会立即倒下，重新成为普通尸体。

    新鲜度：
    - 死亡后数分钟至数小时内的尸体最适合操纵。
      此时肌肉和神经仍保留较高活性，动作接近活人，控制成本最低。
    - 死亡一至三日后，组织缺氧、僵直和自溶会明显损害协调能力。
      这类活尸仍能行走、抓握和攻击，但动作迟缓，复杂技能丧失。
    - 严重腐败的尸体只能完成爬行、撕咬、推拉等粗糙动作，且肌腱、关节和皮肤会在活动中不断断裂。
    - 白骨不能成为真正的活尸。失去肌肉与神经后，骨架只能作为普通人偶逐关节驱动。

    记忆与语言：
    - 保存良好的脑组织能对特定刺激产生生前形成的反应。
      施术者可以借此调用步法、剑术、骑术、发音习惯和某些高度熟练的劳动动作。
    - 极新鲜的活尸可能回答姓名、地点、口令或亲属关系等问题，但思维和推理能力仍然丧失。
    - 活尸不会产生新的长期记忆，也没有真正的主观意志。
    - 试图从活尸口中审讯情报极不可靠。
      缺氧损伤、施术者的诱导和神经回路的随机放电都可能让它给出混杂、重复或完全错误的答案。

    尸体腐败是活尸术最大的后勤限制。最常见的处理方式，
    是将用于肉类、鱼获和药材保鲜的奥术魔术改造成尸体保存术：
    - 降低组织中的水分迁移和微生物活动，延缓自溶与腐败；
    - 保持肌肉、肌腱和神经组织的湿润，避免它们因干燥而失去功能；
    - 在尸体表面维持低温，降低组织耗损和蛆虫繁殖速度。

    此外，通常还需要额外的处理，使尸体的组织适应厌氧代谢。

    这些魔术只能保存尸体，不能修复已经发生的损伤，更不能恢复生命。
    经过良好处理的活尸可以维持数周，最优秀的军用个体甚至能够使用数月，
    但每次高强度行动都会造成不可逆的肌纤维撕裂、关节磨损和神经损伤。

    活尸并非刀枪不入，也没有真正意义上的“不死”能力。使活尸停止的方法包括：
    - 破坏脑、脊髓或主要神经，使施术者无法再调用复杂运动和感官回路；
    - 斩断肢体、打碎关节或破坏肌腱，使尸体在物理上失去行动能力；
    - 干扰控制魔术、迫使施术者中断专注，或直接杀死、击昏操尸者；
    - 使用火焰、强酸和干燥剂快速破坏可活动组织。

    活尸的牙齿和指甲本身没有魔术传染性，被咬伤者不会变成活尸。
    然而，腐败尸体携带大量病菌、寄生虫和污物，咬伤、抓伤及沾染尸液的开放伤口极易感染。
    很多从活尸袭击中生还的人，最终死于数日后的败血症或破伤风，
    这也是“尸毒会把人变成同类”之类传说的来源。
  </mechanism>

  <history>
    没有任何人能被公认为活尸术的唯一发明者。
    它总会以相似的路径被重新发现：有人不肯接受死亡，研究复活，
    发现自己能让尸体睁眼、转头、并对名字作出反应，却无法让死者真正回来。

    奥术学界普遍承认，活尸术在理论上并未突破“奥术不能复活死者”的限制。
    正因为如此，它的基本原理并不神秘，真正困难的是精确控制神经组织、保存尸体，
    以及在同时操纵多个个体时维持足够稳定的专注。

    大多数文明禁止制造活尸，理由包括亵渎遗体、扰乱墓葬、传播疾病和战争滥用。
    法兰教学者尤其强调：尸体会说话并不证明灵魂已经返回，
    将神经反应冒充复活既是欺骗，也是对生命归属的僭越。

    然而，活尸仍然时不时伴随着复活亲人的尝试被反复重新发明，
    而每逢战争、饥荒或王朝崩溃，总有魔术师相信自己能够用一支无需粮饷、不会叛变的军队建立永久秩序。
  </history>

  <quote>它记得你的名字，但它不记得你。</quote>
</species>
