<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.cephalon" name="Cephalon" zh="珂拉墨">
  <!--
    本文档由人类 Chuigda Whitegive 和人工智能 Claude 协作完成。

    人类设计的部分：
    - 完全非人形的头足纲作为海洋智慧生物；
    - 现实的头足纲生物学选择，包括解剖学构造、寿命和繁殖方式；
    - 生物电通讯、电刻技术、与非同族的交流方式；
    - 奥术主导的科技 / 魔术研究。

    人工智能完成的部分：
    - 生物的名称“珂拉墨”和绰号“章民”、“海贤”；
    - 详细的生物学特征，包括色素细胞系统、三颗心脏、大脑占比、感官系统；
    - 性格形成、社会结构、经济模式、格式塔意识、宗教信仰、种族关系；
    - 文本组织与润色。
  -->

  <summary>
    珂拉墨是穹苍世界中唯一的海洋智慧种族，以章鱼为原型，完全非人形。
    它们拥有八条灵活的腕足、高度发达的大脑和复杂的色素细胞系统，
    能够通过皮肤的色彩与纹理变化进行有限的视觉交流。
    然而，它们的主要通讯方式是通过腕足接触传递生物电信号——
    这种方式的信息密度远超任何声学语言，但代价是无法与非接触对象远距离交流。

    珂拉墨的寿命极短（25 至 40 年），但个体成熟极快，约 3 岁即可独立生活。
    这种短寿迫使它们发展出了高效的知识积累与传承机制：
    它们利用强化的生物电在石板、贝壳和珊瑚表面刻下助记符，形成了一套独特的“电刻文”书写系统。
    凭借这套系统和城邦级别的学术机构，珂拉墨在奥术魔术研究上取得了令人瞩目的成就。

    人类渔民也称它们为“章民”或“海贤”，因为出海时经常能远远看到它们的身影。
  </summary>

  <biology>
    珂拉墨是完全的海洋生物，体态为纯粹的头足纲形态，
    成年个体的外套膜长约 0.8 至 1.2 米，腕足展开可达 3 至 4 米，体重通常在 40 至 80 公斤之间。

    核心生理特征：
    - 八条腕足，每条拥有约 200 个吸盘，吸盘上密布电感受器和化学感受器。
      腕足既是运动器官，也是感知器官和交流器官。
    - 三颗心脏：一颗体心脏和两颗鳃心脏，为高代谢的大脑提供充足的含氧血液。
    - 大脑极为发达，约占体重的 4%（相比之下，人类约为 2%）。
      此外，每条腕足中还有独立的神经节，能进行一定程度的自主运算。
    - 色素细胞系统 (Chromatophore)：皮肤表面密布数百万个色素细胞，
      能在毫秒内改变颜色和纹理。这既用于伪装，也用于表达情绪和简单的视觉信号。
    - 生物电系统：珂拉墨能产生和感知微弱的电场。
      通过腕足接触，它们可以将复杂的电信号直接传入另一个体的神经系统，
      实现极高带宽的信息传递。这是它们的主要语言。
    - 喷墨系统：保留了祖先的喷墨能力，墨汁中含有特殊的化学信息素，
      可用于标记领地、发出警报或在水中留下短暂的“气味信息”。
    - 无骨骼：身体极度柔软，能挤过任何大于喙部的缝隙。

    感官：
    - 视觉极为敏锐，能感知偏振光，在深海的微弱光线中仍能清晰视物。
    - 触觉/电觉是最重要的感官，通过腕足吸盘感知周围环境的电场变化和化学成分。
    - 无听觉器官，但能通过皮肤感知水中的压力波动。
    - 味觉/嗅觉通过腕足吸盘实现，能“尝”到接触的一切物体。

    珂拉墨是变温动物，体温随环境变化。
    它们偏好 8°C 至 22°C 的水温，这决定了它们的栖息深度分布。
  </biology>

  <reproduction>
    珂拉墨的繁殖率较高，每对成年个体一生可繁殖 3 至 6 次，
    卵被产在精心编织的珊瑚巢穴中，由亲代轮流守护和通气，孵化期约 60 天。

    幼体孵化后即具备基本的游泳和捕食能力，但大脑尚未完全发育。
    头 6 个月在“育幼礁”中集体生活，由城邦指定的养育者照料。
    约 1 岁时开始接受正式教育，3 岁时被视为成年，可以独立生活和从事研究。

    这种极快的成熟速度是珂拉墨文明得以延续的关键：
    尽管个体寿命仅 25 至 40 年，但 3 岁即成年意味着每个个体有 20 至 37 年的有效工作时间。
    加上高效的电刻文知识传承系统，珂拉墨的文明积累速度并不逊于长寿种族。
  </reproduction>

  <personality>
    珂拉墨的种族性格深受其短暂寿命和高效通讯方式的塑造：
    - 极度务实：没有时间浪费在无意义的事情上。
      珂拉墨不理解精灵“花数十年思考一个问题”的做法，认为那是对存在的亵渎。
    - 知识至上：在短暂的生命中，唯一能留下的就是刻在石板上的发现。
      珂拉墨社会对学术成就的崇拜近乎狂热。
    - 协作本能：电信号通讯的高效性使珂拉墨天然倾向于集体协作。
      一群珂拉墨通过腕足相连时，几乎能像一个多核处理器一样并行思考。
    - 对遗忘的恐惧：珂拉墨最大的恐惧不是死亡，而是自己的研究成果被遗忘。
      一个珂拉墨如果死时没有留下任何电刻文记录，被视为最大的悲剧。
    - 好奇心强烈但谨慎：它们渴望了解一切，但短暂的寿命教会了它们评估风险。
      “不值得用生命去验证的假说，就不值得验证。”
    - 对陆地生物的困惑：无法理解为什么它们明明有那么长的寿命，却似乎总在浪费时间。
  </personality>

  <communication>
    珂拉墨的通讯系统是其文明最独特的方面之一。

    主要通讯方式——电触语：
    - 通过腕足接触，将编码的电信号直接传入对方的神经系统。
    - 信息密度极高：一次持续数分钟的接触，可以传递相当于人类数小时口述的信息量。
    - 可以传递抽象概念、数学公式、空间结构，甚至情绪和感官记忆的片段。
    - 缺点：必须物理接触，无法原生支持远距离通讯，但可以通过奥术装置辅助实现。

    辅助通讯方式——色语：
    - 利用色素细胞在皮肤上显示图案和颜色变化。
    - 信息密度远低于电触语，主要用于远距离的简单信号：警报、方向指示、情绪表达。
    - 类似于人类的手势或表情，而非完整的语言。

    书写系统——电刻文：
    - 珂拉墨利用强化的生物电在硬质表面（石板、巨型贝壳、珊瑚骨骼）上刻下纹路。
    - 这些纹路编码了电触语的信息结构，其他珂拉墨可以用腕足“读取”这些纹路，
      在自己的神经系统中重建原始信息。
    - 对非珂拉墨而言，电刻文看起来只是表面上复杂的凹凸纹理，完全无法解读。
    - 电刻文是珂拉墨知识传承的核心：图书馆中存放着数千年来积累的电刻石板。

    与陆地生物的交流困境：
    - 珂拉墨没有发声器官，无法使用任何声学语言。
    - 与陆地生物交流时，只能依靠色语显示简单图案，或用腕足比划手势。
    - 极少数珂拉墨学者专门研究“陆地生物的声波编码系统”，
      能够通过色语显示对应的文字符号来进行缓慢的书面交流。
    - 这种跨物种交流极为低效，是珂拉墨与陆地文明关系有限的主要原因之一。
  </communication>

  <society>
    珂拉墨以城邦为基本政治单位，散布在不同深度的海域中。

    城邦结构：
    - 每个城邦通常有数千至数万名居民，围绕一处核心建筑群聚居。
    - 城邦的最高权力机构是“墨议会”，由城邦中学术成就最高的长老组成。
      “长老”在珂拉墨社会中意味着活过 30 岁的个体——考虑到它们的平均寿命，这已经是相当高龄了。

    深度分布与亚群：
    - 浅层城邦（50~200 米）：靠近大陆架，与陆地文明偶有接触。
      居民体色较浅，体型略小，更擅长伪装和快速移动。
    - 中层城邦（200~800 米）：主要的文明中心所在，城邦规模最大。
      居民体色深沉，大脑最为发达，学术成就最高。
    - 深层城邦（800 米以下）：稀少而神秘，与中层城邦联系有限。
      居民体型最大，具有生物发光能力，性格更为孤僻。

    经济：
    - 珂拉墨不使用货币，城邦内部以“贡献分”制度运作：
      每个个体的学术发现、劳动成果和社会贡献被记录在公共电刻石板上，
      积分决定了资源分配优先级和繁殖配额。
    - 城邦之间的贸易以物易物：珊瑚制品、深海矿物、奥术制品和电刻石板的副本。
  </society>

  <sihr>
    珂拉墨是奥术魔术的深度研究者，其研究方向与陆地文明有显著差异。
    - 珂拉墨的奥术研究高度依赖集体协作。
      多名珂拉墨通过腕足相连形成“思维网络”，共同处理复杂的奥术计算。
      这种并行思考能力是它们在奥术研究上的最大优势。
    - 珂拉墨没有发声器官，它们的施法完全依赖腕足的精确动作和生物电场的调制，
      一个施法中的珂拉墨看起来像是在用八条腕足编织一张无形的网。
    - 这种施法方式对陆地法师而言完全无法模仿，反之亦然。
      双方的奥术理论可以互通，但实践方法完全不同。
  </sihr>

  <faith>
    珂拉墨是潮汐诸神信仰的主要信徒，也是该信仰体系最古老的传承者。

    事实上，沿海人类的潮汐诸神信仰很可能源自对珂拉墨宗教实践的远距离观察和误解。
    人类渔民看到珂拉墨在特定海域进行的仪式，将其解读为“对海神的祭祀”，
    并在此基础上发展出了自己的版本。

    珂拉墨版本的潮汐诸神信仰与人类版本有显著差异：
    - 珂拉墨不称它们为“神”，而称为“深流” (Al-Tayarat, التيارات)——
      它们相信海洋中存在数条永恒的、有意志的深层洋流，
      这些洋流的运动塑造了海洋的一切：温度、盐度、生物分布、甚至时间的流速。
    - 珂拉墨不“祭祀”深流，而是“顺应”它们。
      城邦的选址、建筑的朝向、甚至研究课题的选择，都要参考深流的走向。
    - 珂拉墨的祭司阶层被称为“流读者” (Qari' al-Tayyar, قارئ التيّار)，
      它们声称能感知深流的微妙变化，并据此预测海洋环境的变迁。
    - 深流信仰与奥术研究并不矛盾：珂拉墨认为奥术是理解深流运作方式的工具，
      而非取代深流的手段。"我们研究奥术，是为了更好地顺应深流，而非逆流而行。"

    对旧日支配者的态度：
    - 珂拉墨知道中央之海深处存在极古老的存在，但它们将其视为“死流”——
      不再流动的、停滞的、危险的存在。
    - 珂拉墨的禁忌之一是“不向死流游去”：不主动接近旧日支配者的领域。
    - 深层城邦偶尔会报告感知到“死流的脉动”，这被视为极其不祥的征兆。
  </faith>

  <relations>
    与人类：
    - 珂拉墨不主动接近海岸线，但浅层城邦的活动范围与人类渔场有重叠。
    - 人类渔民经常在海上远远看到珂拉墨的身影——通常是浅层城邦的巡逻者或觅食者。
    - 双方的直接互动极为有限，主要障碍是通讯困难：
      珂拉墨无法发声，人类无法感知电信号，双方只能通过笨拙的手势和图案交流。
    - 沿海城市中流传着关于“章民”的各种传说，有的将它们描绘为智慧的海中贤者，
      有的则视它们为不祥的深海怪物。真相介于两者之间。
    - 极少数情况下，珂拉墨会主动向遇险的人类船只提供帮助（如引导避开暗礁），
      但动机不明，可能是好奇，可能是不希望沉船污染自己的领地。

    与精灵：
    - 精灵称珂拉墨为“深水的思考者”，对它们抱有一种疏远的尊重。
    - 精灵学者偶尔对珂拉墨的“集体思维网络”表现出兴趣，
      认为这可能与精灵融入自然时感受到的“万物相连”有某种对应
  </relations>
</species>
