<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.dragon" name="Dragons" zh="龙">
  <summary>
    龙是穹苍世界中最强大的智慧种族，也是唯一已知的有形体镇尼。
    它们生于无烟之火 (نار بلا دخان)，与其他镇尼共享这一本源基质，
    却拥有其他镇尼所不具备的永久物质形态——巨大的鳞甲身躯、双翼与利爪。
    石裔将龙与其他镇尼一同归类为“火裔” (Flamekin)，这一分类在本质上是正确的。

    龙是穹苍世界中最古老的智慧种族之一，其起源可追溯至远古时代，远早于精灵的诞生。
    它们的语言——龙语——本身即是一种魔术，是艾尔法拉赐予龙裔的特殊能力。
    龙裔符文魔术的 22 个符文即为龙语文字，刻写与吐息之间，世界即会回应。

    然而，龙对凡人世界几乎毫无兴趣。
    它们的寿命极长（尚无其他种族观测到龙的自然死亡），
    力量足以匹敌整支军队，而凡人的文明兴亡对它们而言不过是弹指一瞬。
  </summary>

  <biology>
    龙具有经典的四足双翼形态：前后各一对强健的爪足，背部一对蝙蝠式宽翼，
    身后延伸出粗壮的长尾。全身覆盖坚硬鳞片，鳞片下是致密的肌肉与骨骼结构。
    龙的双翼展幅通常为身长的 2 至 3 倍，翼膜韧性极强，可承受高速飞行时的气流撕扯。

    龙是终身成长的生物。
    幼龙（百岁以内）体长约 3 至 5 米，翼展约 8 至 12 米，已可轻松捕杀大型猎物。
    壮龙（数百岁）体长 15 至 30 米，翼展可达 60 至 80 米，其存在本身即是一片阴影。
    古龙（千岁以上）体长可超过 100 米，飞过时如同一座山在移动。

    龙的代谢与其镇尼本质密切相关：
    - 龙可以进食，也可以长期不进食。它们进食更多是出于偏好而非生理必需。
    - 龙不需要睡眠，但许多龙选择长眠数十年甚至数百年，原因不明。
    - 龙对极端温度有极强的耐受力，无论火山口还是冰峰之巅皆可栖息。

    龙的鳞片硬度随年龄递增。幼龙的鳞片可被精良的钢制武器穿透，
    但壮龙的鳞片已坚逾金刚石，古龙的鳞片甚至能抵御相当程度的魔术攻击。
    除鳞片外，龙的骨骼、肌腱和内脏组织同样远超凡间生物的强度。

    尽管龙的形体如此坚固，它们仍非不可杀死。
    极其精密的合力围猎、高位魔术、或另一条龙的攻击，皆有可能致龙于死地。
    但在有记录的历史中，凡人成功击杀龙的事件屈指可数，且每一次都伴随着惨烈的代价。

    龙分散栖息于穹苍世界各处，没有统一的偏好。
    一条龙可能占据一座火山的核心，另一条可能盘踞于永冻冰峰之上，
    还有一条也许栖息在某片深海中从未被凡人发现的岛屿。

    唯一的共同点是：龙总是选择远离其他龙和凡人聚落的地方。
    若凡人的扩张侵入了龙的领地，龙可能会选择驱逐凡人，也可能选择自行离去——
    这取决于龙的个性以及“这片地方对它来说有多重要”。
  </biology>

  <reproduction>
    龙为卵胎生：受精卵在母龙体内发育至近乎完全成熟后方产出，
    产出后仅需极短的外部孵化期（约 30 天）即可破壳。
    幼龙出壳时已具备飞行和捕食的基本能力。

    龙的繁殖间隔极长。一条龙在数百年乃至上千年中可能仅繁殖一到两次。这是多重因素的结果：
    - 龙基本独居，“王不见王”是常态。两条龙长期处于同一区域几乎不可能。
    - 龙的领地意识极强，即使为了繁殖而暂时接近，交互也是短暂而充满警惕的。
    - 大部分龙似乎对繁殖本身缺乏持续的兴趣：当寿命近乎无限时，传宗接代的紧迫感消失了。

    ---

    蜥蜴人是龙与主龙类 (Archosauria) 在远古时期意外交配的产物。
    具体来说，部分龙在远古时期偶尔以“不太光彩”的方式与大型爬行类动物交配，诞生了这些小个子后代。
    龙对蜥蜴人的存在大多感到尴尬，不愿提及此事。
    蜥蜴人则以此血统为傲，尽管这种骄傲很少得到龙方面的任何回应。
  </reproduction>

  <sihr>
    龙语是穹苍世界中唯一一种天然具有魔术性质的语言。
    龙语不是人为发明的交流工具，
    它是艾尔法拉赐予龙裔的、与世界直接交互的能力在声音和文字层面的体现。

    当龙说话时，空气会产生可察觉的变化：
    - 龙的发声器官能产生从极低频次声到超声波的全频段振动，远超任何凡间生物的听觉范围。
    - 龙语中的许多“词汇”包含凡人耳朵无法感知的频率成分，这些成分恰恰是承载魔术效力的部分。
    - 当龙以正常音量说话时，附近的火焰会摇曳、水面会泛起涟漪、空气中的尘埃会形成短暂的图案，
      这是龙语对环境的自然影响。
    - 当龙以全力咏唱时，效果近乎于直接施展符文魔术：
      岩石碎裂、风暴聚合、温度剧变，皆可仅凭声音实现。

    龙语的书面形式即为龙裔符文魔术的 22 个符文。
    关于其魔术性质的详细描述，参见[符文魔术](#sihr.runeic.draconic) 的设定。

    龙是天生的符文魔术使用者。龙裔符文魔术的 22 个符文覆盖了广泛的自然和物理概念，
    龙可以通过吐息、吟唱或刻写来激活这些符文，操纵世界中的各种元素和力量。

    所有龙都有能力操纵所有 22 个符文所覆盖的元素。
    然而，不同个体通常会发展出对特定元素的偏好，这种偏好是性格和习惯的产物，而非生理上的限制。
    一条偏好火焰的龙如果愿意，完全可以施展冰系或风系的符文魔术，
    只是“我认为自己是火龙，就应该用火魔术”，所以“不常用”而已。

    龙的“龙息”（breath weapon）本质上是一种高度简化的符文魔术施放，
    可以将龙息理解为“瞬发的单符文效果”，而完整的符文施法则是“精心组合的语句”。
  </sihr>

  <personality>
    龙没有统一的种族性格。每一条龙都是独一无二的个体，性格差异极大。
    这与龙的独居习性直接相关——没有社会就没有社会化，没有文化压力来塑造统一的行为模式。

    然而，有一些特征是大多数龙所共有的，它们源于龙的生理条件和存在方式：
    - 傲慢：几乎所有龙都表现出某种程度的傲慢。
      当你是世界上最强大的物种、寿命近乎无限、且无需依赖任何人时，谦卑是反直觉的。
      但这种傲慢的表现形式因龙而异：
      有的龙表现出冷漠的忽视，有的表现出居高临下的“仁慈”，有的则是赤裸裸的蔑视和暴怒。
    - 领地意识：龙对自己选定的栖息地有极强的占有欲，这是龙与凡人冲突的最主要来源。
    - 好奇心：一些龙对凡人世界抱有某种超然的好奇心，类似人类观察蚁穴的兴趣。
    - 记忆：龙的记忆几乎是完美的，且寿命使它们积累了难以想象的知识。
      一条千岁古龙见证过精灵的崛起、人类的诞生、王国的兴亡——这些经历塑造了它们各自独特的世界观。

    此外，几乎每条龙都有自己特殊的、完全无法用理性理解的癖好。
    这些癖好与生存无关、与逻辑无关，纯粹是漫长岁月中自然发展出的个人执念：
    - 有的龙痴迷于收集金银珠宝，尽管龙完全不需要货币，也没有任何地方可以花费它们；
    - 有的龙喜爱某种特定的食物，尽管龙并不需要进食，龙通常偏好肉食，不过素食者也存在；
      有一部分龙尤其喜欢“哺乳类小个子养殖的动物”，获取方式从公平贸易到明抢不等；
    - 有的龙热衷于安抚哺乳类小个子，以一种令人费解的温柔，对待那些在它面前瑟瑟发抖的生物，
      有时还会跟它们分享知识、见闻和财富（如果有的话）；
    - 有的龙则相反，以恐吓哺乳类小个子为乐，享受那些微小生命四散奔逃时的景象；
    - 有的龙热衷于与哺乳类小个子发展浪漫关系乃至交配，这一行为的动机至今无人能够解释，
      包括龙自己在内（如果你胆敢问的话）。

    这些癖好在龙与龙之间从不讨论，仿佛一种不成文的默契：各自荒唐，互不评判。

    龙对艾尔法拉的态度因个体而异，如同镇尼整体一样。
    - 有些龙承认艾尔法拉的创造之恩，对祂持某种尊重。
    - 有些龙则如同俾劣徙卜一般，因自身的强大而生傲慢，不愿臣服于任何存在，哪怕是创造它们的那一位。
    - 大部分龙处于两者之间：它们知晓艾尔法拉的存在，但认为这与自己的日常生活毫无关系，
      “祂创造了我，我感谢祂。祂还想要什么？”
  </personality>

  <society>
    龙没有社会，因为龙完全不需要社会。
    社会的本质是协作以求存续，而龙作为个体已是完备的，
    它们不需要保护、不需要分工、不需要贸易、不需要传承。
    当一个个体强大到自给自足时，社会便失去了存在的理由。

    龙与龙之间基本保持“王不见王”的默契：
    - 两条龙的领地通常相隔极远，偶尔的接触通常短暂而充满警惕。
    - 龙与龙之间既无等级制度，也无合作传统。
    - 若两条龙的领地发生重叠，结果通常是一场短暂而激烈的较量，败者主动离去。
      死斗极为罕见，因为龙足够聪明，知道杀死同类对自己也有风险。
    - 唯一的例外是繁殖期，但即使在繁殖期，双方的接触也极为克制。

    目前穹苍世界中的龙数量约在百余只左右，这是学者们基于各地目击记录的估算，
    实际数字可能偏差极大，因为许多龙长年沉睡或栖息于人迹罕至之处。
  </society>

  <relations>
    对蜥蜴人：
    - 尴尬。龙对蜥蜴人的态度最准确的描述就是尴尬。
    - 蜥蜴人以龙裔血统为傲，偶尔试图与龙建立联系；龙对此的反应通常是无视、回避、或极为简短的否认。
    - 从未有记录显示龙主动与蜥蜴人发生过任何正式的互动。

    对矮人：
    - 矮人“偷学”龙裔符文一事在龙看来毫无意义，正如鹦鹉学舌不会让人感到被冒犯一样。
    - 矮人对 22 个符文中 16 个的“创造性诠释”，在龙眼中只是一个无关痛痒的笑话。
  </relations>
</species>
