<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.half-elf" name="Half-Elf" zh="半精灵">
  <summary>
    半精灵是人类与精灵通婚所生的后代，也是穹苍世界中少数能够稳定繁衍的混血种族。
    他们天生跨越两个文明——在人类城市中如鱼得水，又比大多数人类更理解精灵的逻辑。
    这种跨界视角使他们成为天然的外交官、翻译者和文化中间人。
  </summary>

  <biology>
    半精灵是胎生哺乳动物，生育率与人类相近，妊娠期约 280 天。
    自然寿命在 150 至 200 年之间，远长于人类，但明显短于纯血精灵。

    外貌介于人类与精灵之间：体型比人类略高且纤瘦，耳朵尖但远不如精灵那样夸张。
    面部轮廓比人类更为锐利，但缺少精灵那种近乎不真实的对称感。
    感官能力略优于人类，夜视和听力更敏锐，但不及纯血精灵。

    半精灵无法像精灵那样将自身融入树木或河流。
    精灵保守派常以此为据，声称混血者已失去了艾尔法拉的恩赐，
    不再是“树木与河流之子”。

    半精灵之间可以正常繁衍后代，后代仍为半精灵。
    同样，半精灵与人类或精灵结合均可产生后代：
    与人类结合的后代通常仍被视为半精灵，精灵特征减弱但可辨，
    与精灵结合的后代则更接近纯血精灵，但融入能力仍然缺失。
  </biology>

  <personality>
    半精灵的性格因成长环境差异极大，但种族整体呈现出一些共通倾向：
    - 适应性强：在两种截然不同的文化间长大，使他们天生擅长阅读环境、切换语境。
    - 务实而不偏执：既不像精灵那样执着于“自古以来”，也不像人类那样急于求成。
      他们的长寿提供了足够的耐心，同时对变化并不恐惧。
    - 自我认同清晰：多数半精灵在成年后会经历一段身份探索期，
      但最终倾向于将“不完全属于任何一边”视为优势而非缺陷。
    - 幽默感：半精灵以自嘲闻名。用玩笑化解尴尬处境是他们从小就学会的生存技能。
  </personality>

  <society>
    半精灵没有建立自己的国家，但绝非散兵游勇。
    在人类与精灵领土交界的地区，尤其是贸易港口和边境城镇，半精灵群体相当常见，
    某些城镇中半精灵甚至占据人口的显著比例。

    社会角色：
    - 外交与翻译：半精灵是人类与精灵之间最常见的非官方沟通渠道。
      许多人类王国雇佣半精灵作为驻精灵领地的使节或贸易代表。
    - 学术：部分半精灵同时掌握自然魔术的直觉和奥术魔术的理论框架，
      成为两个体系之间罕见的比较研究者。
    - 吟游诗人：半精灵的长寿使他们能亲历数代人的兴衰，
      而人类血统赋予的情感强度又让他们无法像精灵那样超然旁观。
      这种组合造就了天生的故事讲述者——他们记得足够多，又在乎得足够深。

    半精灵在人类社会中普遍受到接纳，甚至因其长寿和跨文化能力而受到尊重。
    少数人类对他们心存嫉妒或疑虑，但这从未上升为系统性歧视。
  </society>

  <relations>
    对精灵：
    - 半精灵对精灵社会的态度复杂——既有文化上的亲近感，又对其保守主义感到疲惫。
    - 在开明的精灵城邦中，半精灵被容忍甚至有限度地接纳，但永远不会被视为“自己人”。
    - 在保守的精灵城邦中，半精灵可能被拒绝入境，甚至被公开羞辱。
      “半棵树不能扎根”是保守派精灵常用的蔑称。
    - 多数半精灵对此选择一笑置之，
      “他们花两百年思考要不要跟我说话，我在这两百年里已经把生意做完了。”

    对人类：
    - 半精灵对人类社会抱有真诚的归属感。人类的包容和务实让他们感到自在。
    - 但长寿带来的错位感不可避免：半精灵常常目送人类友人一代代老去，
      而自己仍停留在壮年。这种经历塑造了他们特有的豁达或超然。
    - “人类教会我享受当下，因为对他们来说，当下就是一切。”

    对矮人：
    - 半精灵与矮人的贸易往来比纯血精灵多得多，毕竟精灵拒绝跟矮人说话。
    - 矮人很乐意跟半精灵做生意，称他们“至少不像尖耳朵那样端着”。
      但这份热情的背后是算计：半精灵的长寿和跨文化人脉让他们成为矮人眼中的优质合作对象——
      也就是说，值得花心思从中榨取更多利益的对象。
    - 半精灵对此心知肚明。他们从人类那里学到了“与矮人做生意，先数三遍手指”的俗语，
      而他们比人类更有耐心跟矮人斗智。这让双方的贸易关系呈现一种奇妙的张力：
      互相提防，互相需要，谁也不信谁，但买卖照做。
  </relations>
</species>
