<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.half-orc" name="Half-Orc" zh="半兽人">
  <summary>
    半兽人是兽人（或地精）与人类结合所生的后代。
    他们兼具兽人的强健体魄与人类的理性思维，是天生的战士和行动者。
    在人类社会中，他们是令人敬畏的佣兵和开拓者；
    在纯地精社会中，他们常被奉为天然的领袖——比兽人聪明，比地精能打。
  </summary>

  <biology>
    当兽人或地精雄性与人类雌性结合时，胚胎以胎生方式在人类母体内发育，具体机理尚不明确。
    妊娠期约 200 天，比人类略短。通常一胎一子，偶有双生。
    人类雄性和兽人或地精雌性结合时，则不能为卵授精。

    半兽人体型介于人类与兽人之间：身高通常在 1.8 至 2.1 米，骨骼粗壮，肌肉密度高于人类。
    皮肤偏厚，色泽多为灰绿或青铜色调。面部轮廓粗犷，下颌宽阔，犬齿略突但不如兽人夸张。
    保留了兽人一定程度的自愈能力，伤口愈合速度约为人类的两倍。

    智力水平明显高于纯血兽人，能进行复杂推理、制定长期计划、理解抽象概念，
    但整体上比人类平均水平略低，尤其在需要高度耐心的精细学术研究方面。
    不过，半兽人在战术判断、空间感知和应激反应方面往往优于人类。

    半兽人之间可以稳定繁衍后代，后代仍为半兽人。
    自然寿命约 50~70 年，与人类相近。生理成熟在 14~16 岁。
  </biology>

  <personality>
    半兽人是行动者。他们在行动前会思考，比兽人周全得多。
    但一旦思考陷入僵局，他们的本能是“先做了再说”：与其在脑中反复推演不确定的变量，
    不如在行动中获取真实的反馈，事后再做复盘。

    半兽人与暴力的关系是复杂的。
    他们的血液里流淌着对战斗的渴望，肾上腺素涌动时的那种快感，纯血兽人也不过如此。
    但半兽人有足够的自我意识去感知这份渴望，并为此感到不安。
    这种不安不仅仅来自外部的道德说教，也来自半兽人对自身历史的清醒认知：
    图尔克·加兹纳尔选择了拉格纳克，将好战的本能推至极致，最终带来的只有毁灭。
    “我是不是也会变成那样？”——这个问题或多或少萦绕在每一个半兽人心中，
    无论他们是否说出口。

    与半精灵不同，半兽人很少经历漫长的“身份探索期”。
    他们的性格更多地被所在群体直接塑造，而非在两种文化间摇摆。
    一个在兽人部落中长大的半兽人就是一个更聪明的兽人，
    一个在人类城市中长大的半兽人就是一个更壮实、更果断的市民。
    身份焦虑不是这个种族的通病，但在人类社会中长大的那一部分，确实更容易在融入与本能之间感到张力。

    半兽人普遍具有强烈的忠诚感，一旦认定某人或某个群体是“自己人”，
    他们会以近乎不计代价的方式去保护。这种忠诚来自一种本能的归属需求：
    对于一个无论走到哪里都不完全属于任何一边的种族来说，“自己人”是他们能抓住的最实在的东西。

    半兽人的信仰倾向高度取决于成长环境，但种族整体对力之信条保持一种审慎的距离。
    图尔克的故事是半兽人口耳相传的警示：拉格纳克的力量是真实的，但接受它的代价同样真实。
    在人类社会中成长的半兽人更可能接受法兰教或当地流行的信仰；
    在兽人或地精社会中成长的半兽人则往往持一种“改良版”的力之信条，
    将“力”的定义扩展到战术智慧和组织能力，而非仅仅是蛮力。
  </personality>

  <society>
    半兽人没有建立自己的国家，他们的人口规模不足以支撑独立政体。
    扎格拉什·加兹纳尔曾经证明半兽人有能力统一兽人部落、建立王国，
    但他的王国在他死后迅速解体，这印证了兽人社会的常态化缺陷：
    一切权力系于个人武力，领袖一死，秩序即亡。
    此后鲜有半兽人尝试重建类似的政权，更无成功者。

    当前时代，半兽人分散在三种社会环境中：

    在人类社会中：
    - 半兽人在需要武力和果断的行业中有天然优势：冒险者、商队护卫、城市守备队。
    - 社会接纳度因地区和信仰背景而异。
      平原派法兰教地区受“一人不担他人之罪”和“那是已逝去的民族”等教义的影响，
      对半兽人的偏见相对较轻，尽管第一代半兽人的诞生方式仍在民间记忆中投下阴影。
    - 奥术正统教区则最为排外，因为兽人血统在他们眼中代表着“非理性”，
      而非理性恰恰是奥术正统教最忌讳的品质。

    在地精社会中：
    - 半兽人常被奉为天然的领袖——比兽人聪明，比地精能打。
    - 一个由半兽人领导的地精部落或城邦，在军事和外交上都比纯地精社区更有威慑力。
    - 半兽人在地精社会中的角色类似于“武装行政长官”：
      地精们负责规划、贸易和技术，半兽人负责拍板和动手。
    - 地精们真心敬佩半兽人，“终于有个既能听懂我说话又能打赢架的头儿了。”

    在兽人社会中：
    - 半兽人偶尔能凭借武力和智慧的双重优势成为部落领袖。
      由半兽人领导的兽人部落通常存续时间更长，因为半兽人至少会考虑“明年怎么办”。
    - 但这种领导权是脆弱的。纯血兽人对半兽人的服从有限度——
      一旦半兽人的决策变得“太复杂”、“太慢”或“太讲道理”，
      总会有一个纯血兽人觉得“不如直接打一架来决定”。
  </society>

  <relations>
    对人类：
    - 半兽人对人类社会的态度因个人经历而异，但整体上是务实的。
      人类的城市提供了秩序、机会和相对的安全，这些都是兽人部落给不了的。
    - 然而，半兽人也清楚人类看自己时眼中的那一丝不安。
      第一代半兽人诞生于兽人的暴行之中，这段历史虽已久远，
      但“兽人的孩子”这个标签在某些地区仍会被人在背后低语。

    对兽人：
    - 半兽人与纯血兽人的关系是一种既亲近又警惕的矛盾体。
    - 兽人的世界简单、直接、不虚伪，这对半兽人有一种原始的吸引力。
      但半兽人也清楚，兽人社会的“简单”意味着没有退路：不够强的那一天，就是被取代的那一天。
    - 图尔克·加兹纳尔的故事是半兽人与兽人关系中的阴影。
      半兽人本可以成为兽人的引路者，但图尔克的选择证明了：拥抱兽性而不加约束，终将走向毁灭。

    对精灵：
    - 精灵对兽人的敌意延伸到了半兽人身上。兽人曾大举入侵精灵领地，
      这段历史使精灵对任何带有兽人血统的存在都抱有本能的排斥。
    - 半兽人对此大多不甚在意，精灵的世界离他们太远，也太慢。

    对矮人：
    - 矮人曾在兽人手下为奴四十年，这段惨痛的历史使他们对一切与“兽人”相关的概念避之不及。
    - 此外还有一个纯粹实际的问题：半兽人的体格根本挤不进矮人开凿的矿道。
      这使得双方在物理意义上就缺乏日常接触的条件。
    - 少数在地表城市中与矮人商人打交道的半兽人，得到的待遇大多是冷淡而高效的：
      矮人会跟你做生意，但绝不会请你喝酒。
  </relations>
</species>
