<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<species id="species.lithkin" name="Lithkin (Troll)" zh="石裔（巨魔）">
  <!--
    本文档由人类 Chuigda Whitegive 和人工智能 Claude 协作完成。

    人类设计的部分：
    - 石裔作为一种体型巨大、以岩石为皮肤的智慧种族的概念；
    - 石裔的基本性格和社会形态；
    - 石裔的智慧、“巨魔”的传说、人类和石裔的有限接触、矮人的妖魔化描述；
    - 石裔对其他种族的元素分类。

    人工智能完成的部分：
    - 石裔的详细生物学特性，包括体型、皮肤、感官方式；
    - “塑岩礼”和“归岩”的生物学解释，以及与之相关的哲学思想；
    - 石裔的性格形成、社会结构、经济模式、与其他种族的具体关系；
    - 文本组织与润色。
  -->

  <summary>
    石裔（人类称“巨魔”）是穹苍世界中一种体型巨大、以石质皮肤为显著特征的智慧种族。
    他们居住在山洞与地壳深处，以部落或城邦的形式过着相对简朴但并不原始的生活。

    石裔在自己的语言中将万物按元素归类为“裔”：
    - 石裔 (Lithkin)：即自身，生于岩石。
    - 土裔 (Claykin)：人类、矮人与兽人，生于泥土。
    - 水裔 (Tidekin)：精灵，生于水。
    - 火裔 (Flamekin)：镇尼 (Jinn，包含龙 Dragon / 龙人 Drake)，生于无烟之火。
    - 光裔 (Lumekin)：天使，生于光。

    这套元素分类并非单纯的隐喻，而是石裔对艾尔法拉造物方式的朴素理解：
    他们相信不同的受造物以不同的基质被塑造，而自己的基质是最坚固、最恒久的岩石。
  </summary>

  <biology>
    石裔是穹苍世界中体型最大的类人智慧种族，成年个体身高通常在 3.5 至 4.5 米之间。
    他们的骨骼和肌肉组织极为致密，体重可达 800 至 1200 公斤。
    皮肤表面覆盖着一层矿化角质层，呈现出花岗岩、玄武岩或片麻岩等不同的岩石纹理与色泽，
    具体纹理因个体和栖息地的矿物成分而异。

    石裔的感官与地表种族截然不同：
    - 视觉在黑暗中极为敏锐，但对强光敏感，长时间暴露在阳光下会感到不适。
    - 能够通过接触岩石感知数百米范围内的震动，这种"石感"是他们在地下生活的主要导航方式。
    - 听觉偏向低频，能听到人类无法察觉的地壳深处的隆隆声。

    石裔以矿物和地下菌类为食，新陈代谢极为缓慢。
    心率约为每分钟 8 至 12 次，体温略低于周围岩石温度。
    这种缓慢的代谢赋予了他们极长的寿命，通常在 500 至 800 年之间，
    但也使他们的动作在日常状态下显得迟缓。
    然而在战斗或危急时刻，石裔能在短时间内爆发出惊人的速度和力量。

    石裔的自然寿命终结方式独特：
    随着年龄增长，他们的矿化角质层会逐渐向内扩展，
    最终整个身体完全石化，成为一尊天然的岩石雕像。
    石裔将这一过程称为“归岩”，视之为回归本源的安宁归宿。
  </biology>

  <reproduction>
    石裔的繁殖通过一种被称为“塑岩礼”的仪式完成。

    当两位或多位石裔决定繁衍后代时，他们会共同寻找一处“活岩脉”。
    亲代会将双手插入活岩脉中，以自然魔术将自身的一部分生命力注入岩石。
    这一过程持续约 60 天，期间亲代需轮流守护并持续注入生命力。

    注入完成后，活岩脉中会逐渐凝结出一个人形的“岩胎”。
    岩胎会在接下来的 120 天内缓慢发育，从纯粹的矿物结构逐步分化出骨骼、肌肉和器官。
    当岩胎首次发出震动——石裔称之为“初鸣”——便标志着新生命的诞生。

    新生石裔在头 20 年内体型迅速增长，至 30 岁左右完全成熟。
    每位石裔一生通常只进行 2 至 4 次塑岩礼，因为每次仪式都会永久消耗亲代的一部分生命力。
  </reproduction>

  <personality>
    石裔的性格深受其漫长寿命和地下生活的影响：
    - 极度耐心：以百年为单位思考问题对石裔而言是常态。
      他们不理解人类为何总是急匆匆地做出决定。
    - 重视恒久：石裔崇尚不变与持久，轻视短暂和易逝之物。
    - 重视契约：对于石裔而言，契约是一种恒久之物，无论如何也不应主动打破。
      但在这方面，与矮人不同的是，石裔倾向于将任何口头承诺和约定俗成，乃至非成文的长期习惯，
      都视为具有约束力的契约。矮人重视契约的文字，而石裔重视契约的精神。
    - 领地意识强烈：石裔对自己居住的岩层有极深的归属感，
      视外来者进入自己的领地为严重的冒犯。人类和矮人与石裔的冲突大多源于此。
    - 沉默寡言但并非愚钝：石裔的思维深沉而缜密，
      但他们的时间感使得他们常常在人类已经离开很久之后才“想好要说什么”。
    - 对艾尔法拉持朴素的敬畏：石裔相信自己是被艾尔法拉从岩石中“凿刻”而出的，
      因此对创造者怀有一种匠人对匠师的敬意。
  </personality>

  <society>
    石裔以部落和城邦的形式散布在较深层的地壳中。

    社会结构：
    - 部落由数十至数百名石裔组成，通常占据一段连续的洞穴系统或岩层。
    - 城邦则是多个部落围绕一处大型活岩脉聚居而成的，规模可达数千人。
    - 领导权通常属于最年长且尚未“归岩”的长老，因为年龄代表着智慧和对岩石的理解深度。

    经济与技术：
    - 石裔的物质生活相对简朴，他们不需要衣物（矿化皮肤即是铠甲），对食物的需求量极低。
    - 他们擅长岩石雕刻，这源于它们在地下建造建筑的传统。
      石裔的建筑不是“建造”出来的，而是从整块岩体中“减去”多余部分，
      对他们而言，空间是从石头中雕出的，而非用材料堆砌的。
      这种岩石雕刻是实用性的，而非仪式性或装饰性的。
  </society>

  <relations>
    与外界的关系：
    - 石裔与地表种族的接触极为有限。他们对阳光的不适和对地下的依赖使他们很少主动上浮。
    - 大部分与人类的接触发生在人类探矿队或深层建设工程意外闯入石裔领地时。
      这种接触通常以冲突收场，因此人类对石裔的印象停留在“巨大、暴力、不可理喻”的层面。
      再加上人类的传统盟友——矮人——对石裔的妖魔化描述，“巨魔”这一蔑称由此而来。
    - 极少数情况下，与石裔城邦建立贸易关系的人类定居点确实存在，
      双方交换矿物、宝石与地表作物，但这种和平共处不为大众所知。

    对矮人：
    - 矮人是石裔最痛恨的种族。在石裔看来，矮人是“贪得无厌的蛀虫”，
      不断啃噬本不属于它们的岩层，掠夺石裔视为家园一部分的矿脉。
    - 矮人的采掘活动对石裔而言不仅是领地侵犯，更近乎于亵渎，
      石裔以岩石为本源，矮人却将岩石视为可以随意开采贩卖的商品。
    - 矮人还在人类面前刻意丑化石裔的形象，将石裔描绘为无知的野兽，
      以此为自己侵入石裔领地的行为正名。石裔对此深恶痛绝。
    - 双方的冲突持续了数百年，几乎没有和解的迹象。
      石裔长老们说：“土裔中最可恨的不是无知的人类，而是明知故犯的矮人。”
  </relations>

  <quote>矿工，全他妈野人</quote>
</species>
