<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<biography id="bio.chi_fangning" family-name="姬" family-name-2="舫"
           given-name-1="宁" given-name-2="怀远" title="姬怀远世家">
  <!-- 姬姓，舫氏，名宁，字怀远 -->

  姬舫宁者，沧城人也，字怀远。其先世本南陆遗民，先祖不从努赫里勒北渡，留居故土。

  宁少从父兄行商，往来诸城，习知道路、物贾、舟楫及诸族之情。及长，能断大事，临财不苟，临难不乱。
  人有争讼，多就而平之；岁有饥荒，则散财粟以济贫乏。故南陆诸城虽分属异主，而商旅皆知姬氏之信，
  贫弱者亦愿依其门。

  是时，兽人地精既出于魔术，日益繁盛。其性贪暴，所至焚掠，夺人畜产，啖人骨肉。
  南陆诸城或闭门自守，或遣使求和，然兽人得城之后，未尝践约。于是城邑陷没，道路断绝，田野荒芜，
  百姓扶老携幼，逃入山林。

  宁乃收其族人与故旧，合商旅、工匠、渔者及诸城遗民，置粮械于舟中，约束众人，使男女老幼各有所司。
  欲循海路行，求无人之境，以避兽锋。众人推宁为长，以其能信众也。

  既而兽人已近，城中粮尽，外援不至。宁夜出城，登高望海，见南方火光连野，道路皆为兽骑所断，
  惟海面尚晦。乃仰首告天曰：“法兰哉！法兰哉！我祖之罪既知。然我等生于其后，未尝亲为其恶。
  今我等处此乱世，进退皆死。若天果有意存此民，愿示可行之路；若无意，则惟求一死。”

  是夜，宁梦见海上有微光，若星坠于水；光所向，风即从之。及旦，城外风果转而东，潮水亦与旧日异。
  宁遂曰：“此可行矣。”众人或疑，宁曰：“观风潮耳。人既无路，当从可行之途。”于是命舟师备帆，
  开城中仓廪，尽取余粮。

  后世法兰学者论此事，或曰天使以梦示之，或曰天使但使风潮有异，使宁自得其理。曰：
  “天使有所不言，乃所以全其谋；先知有所受命，乃所以定其法。此造物者无尽智也。”

  宁得舟三艘，载遗民五百余人，牲畜、谷种、铁器、弓弩及商旅所蓄之物。临发之日，兽人已入城南。
  宁令壮者张砲于艉，以石为矢，且命操舟者不得擅离，及众皆登舟乃行。然登舟之际，尚有十数户未至，
  或为兽骑所截，或扶老携幼行迟，或仍于城中寻觅失散者。舟中诸人翘首岸上，遥见烟火渐起，
  兽人呼啸之声已闻于耳。宁乃命断缆收板。左右或曰：“尚有人未登。”又有欲夺缆者，宁斩之。遂行。

  初行数月，风平浪静。既过近岸，海天忽暗，水色如墨，腥气上腾。大浪从四面来，三舟皆若浮叶。
  有人见海中有物，背若山岳，鳞甲如城壁，触手出水，长数十丈。凡久视其形者，皆心神迷乱，或呓语不休，
  或忘父母姓名。舟中老者以为海神，欲焚香祷祝；宁止之曰：“此物虽大，亦是血肉。既非我主，何拜之有？”

  宁命诸舟结阵，弩砲齐发。石矢击其甲，初莫能入；宁使人专射其眼、口，乃有血如墨涌。海怪怒而翻身，
  巨浪几覆三舟。众人惊惧，宁犹立船头，令左右曰：“砲再发，勿问死生。今日不退此物，舟中之人皆死；
  既皆死，何惜此石！”

  于是三舟并发，石矢交下。海怪受创，绕舟三匝，欲以触手卷人。宁亲执火炬，令弩手候其目张，
  发火矢入其口。火入腹中，海怪大吼，声震海天。是时苍穹忽有雷电，自云外连下数击。
  海水沸腾，黑气冲天，海怪遂沉入水，不复见其形。众人皆以为天助。

  宁曰：“雷非我所召，天意非我所敢言。然既得生，当思生者之任，不可因今日得免，便谓明日必安。”
  于是命众修补舟船，检点人众，葬死者，救病伤。自此以后，舟中礼制益严，粮食按口分给，
  壮者更番守夜，凡有争执，皆由宁与众长老共决。

  行数年，所经之处或遇风暴，或失舟楫，或有病死。宁每遇危，必先咨舟师、渔者及众，不夺众议。
  众以此虽历险而不乱。及至北陆之东，海岸平旷，水草丰美，宁乃命众登陆。

  登陆之初，众人掘井、伐木、筑屋，立栅以防野兽。宁以舟中存粮为公藏，定婚丧、耕作、贸易之约，
  又使童稚习书记之术。南陆旧有文字，多为巫祝所掌。宁以为不可专于数人之手，遂命工匠取木刻符，
  使人人皆可识记。后世东土之言文，皆由此成。

  居数年，聚落稍盛。宁分田于民，置仓以备荒，开市以通商，令舟师沿海探寻诸地。其地已有城郭、仓廪、
  官长之制。众人欲奉宁为王，宁不受，曰：“吾所以渡海者，为使人得活，非使一人得贵。王者当有后继，
  若以我为王，死后众人又争，何异南陆乎？”遂与众长老立约，以贤者治事，以众议定大法。

  宁老而不衰，犹亲视仓廪、巡视田野。每有外来者至，必问其所从，察其饥寒，然后许其居。临终，
  召诸长老及子弟谓之曰：“此地非我所造，乃众力共成。后世毋以姬氏自有之，毋以先来者欺后至者。
  土地可分，水火不可私；舟可造，海不可欺。若有强者夺弱者之食，虽为同族，亦当以法治之。”

  言讫而卒。时年不可考，葬于东岸高阜之上，墓不封大土，不置金玉，惟以一截旧桅木为标。
  其后子孙世掌舟楫、仓廪之事，虽未必皆贤，然不忘宁之约。

  史家曰：南陆之民，祖先有信与不信，各随其志；后世生于其间，未尝以血脉负前人之罪。宁生于无经之地，
  未闻先知之教，而能守信、恤民、临难不屈。及海怪至，众皆拜伏，宁独曰“此亦血肉”，发弩砲以击之；
  及天雷下降，又不妄称神意。其知天而不僭天，恃人力而不废敬畏，盖所以能率众远行、创立东土也。
  故东部诸国后世称其先渡之母，虽非先知，其功不在先知之下。

  <!--
    تِلْكَ أُمَّةٌۭ قَدْ خَلَتْ ۖ لَهَا مَا كَسَبَتْ وَلَكُم مَّا كَسَبْتُمْ ۖ وَلَا تُسْـَٔلُونَ عَمَّا كَانُوا۟ يَعْمَلُونَ ١٣٤

    (2:134) 那是已逝去的民族，他们得享受他们的行为的报酬，你们也得享受你们的行为的报酬，
            你们对他们的行为不负责。

    قُلْ أَغَيْرَ ٱللَّهِ أَبْغِى رَبًّۭا وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَىْءٍۢ ۚ وَلَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلَّا عَلَيْهَا ۚ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌۭ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُم مَّرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ ١٦٤

    (6:164) 你说：真主是万物的主，我能舍他而另求一个主吗？各人犯罪，自己负责。一个负罪的人，
            不负别人的罪。然后，你们将来要归于你们的主，而他将把你们所争论的是非告诉你们。

    وَلَنَبْلُوَنَّكُم بِشَىْءٍۢ مِّنَ ٱلْخَوْفِ وَٱلْجُوعِ وَنَقْصٍۢ مِّنَ ٱلْأَمْوَٰلِ وَٱلْأَنفُسِ وَٱلثَّمَرَٰتِ ۗ وَبَشِّرِ ٱلصَّـٰبِرِينَ ١٥٥
    ٱلَّذِينَ إِذَآ أَصَـٰبَتْهُم مُّصِيبَةٌۭ قَالُوٓا۟ إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّآ إِلَيْهِ رَٰجِعُونَ ١٥٦
    أُو۟لَـٰٓئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَٰتٌۭ مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌۭ ۖ وَأُو۟لَـٰٓئِكَ هُمُ ٱلْمُهْتَدُونَ ١٥٧

    (2:155-157) 我必以些微的恐怖和饥馑，以及资产、生命、收获等的损失，试验你们，你当向坚忍的人报喜。
                他们遭难的时候，说：我们确是真主所有的，我们必定只归依他。
                这等人，是蒙真主的祜祐和赐恩的；这等人，确是遵循正道的。

    فَمَآ أُوتِيتُم مِّن شَىْءٍۢ فَمَتَـٰعُ ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا ۖ وَمَا عِندَ ٱللَّهِ خَيْرٌۭ وَأَبْقَىٰ لِلَّذِينَ ءَامَنُوا۟ وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ ٣٦
    وَٱلَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَـٰٓئِرَ ٱلْإِثْمِ وَٱلْفَوَٰحِشَ وَإِذَا مَا غَضِبُوا۟ هُمْ يَغْفِرُونَ ٣٧
    وَٱلَّذِينَ ٱسْتَجَابُوا۟ لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا۟ ٱلصَّلَوٰةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَىٰ بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَـٰهُمْ يُنفِقُونَ ٣٨
    وَٱلَّذِينَ إِذَآ أَصَابَهُمُ ٱلْبَغْىُ هُمْ يَنتَصِرُونَ ٣٩

    (42:36-39) 凡你们所受赐的，无论什么，都是今世生活的享受。在真主那里的报酬，是更优美的，
               是更长久的，那是归于信道而只信托真主者；也归于远离大罪和丑事，且在发怒时能赦宥者；
               也归于应答主的号召，且谨守拜功者；他们的事务，是由协商而决定的，
               他们分舍我所赐予他们的；也归于能反抗自己所遭的侵害者。
  -->
</biography>
