<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文为废案

  本文件中的设定已被废弃，不再属于穹苍世界观的正式设定。
  保留此文件仅供参考和存档之用，请勿将其内容视为有效世界观的一部分。
  如有任何与正式设定文件冲突之处，以正式设定为准。
-->
<species id="species.drake" name="Drake" zh="龙人">
  <summary>
    龙人是龙 (Dragon) 与人类女性结合所诞生的混血种族。
    他们继承了龙的强大力量与近乎永恒的寿命，却也继承了龙的繁衍方式——
    一种对人类而言残忍至极的诅咒。

    整个穹苍世界中，同时存活的龙人不超过数百个。
    他们散居于世界各处，彼此之间极少往来，大多数以孤独的姿态度过漫长的岁月。
    每一个龙人都是一个悲剧：他们的诞生以母亲的死亡为代价，
    而他们的本能驱使着他们将同样的悲剧施加于下一代。
  </summary>

  <biology>
    龙人是恒温动物，体温略高于人类，体内似有余烬般的热源持续燃烧。
    成年龙人身高通常在 1.8 至 2.1 米之间，体格健壮而匀称。

    龙人拥有两种形态，可以在数秒内自由切换：

    类人形态：
    - 外观接近人类，但带有明显的龙裔特征：竖瞳、微微尖锐的犬齿、
      指甲坚硬如爪、体表散布着细小的鳞片（通常集中在颈侧、前臂外侧和脊背）。
    - 鳞片颜色因个体而异，与其龙父的鳞色相关。
    - 耳廓略尖，比人类更长，但不如精灵显著。
    - 在此形态下，龙人可以轻易混入人类社会，只需以衣物遮掩鳞片即可。

    类龙形态：
    - 身高增至 3 至 4 米，全身覆盖厚重鳞甲，背部展开一对巨大的膜翼，尾部延伸出粗壮的长尾。
    - 面部拉长为龙首，口中生有利齿，能够喷吐与龙父同属性的龙息（火焰、寒霜、闪电等）。
    - 四肢末端变为利爪，足以撕裂钢铁。
    - 此形态下可以飞行，但体型远小于真龙，速度和耐力也无法与龙父相比。

    龙人的感官在两种形态下均远超人类：
    - 视觉极为敏锐，能在完全黑暗中视物，且能感知极微弱的热源。
    - 嗅觉灵敏，能辨别数百米外的气味。
    - 听觉覆盖范围广于人类，尤其对低频震动敏感。

    龙人全部为雄性，无一例外。

    目前尚未观测到任何龙人自然死亡的案例。
    已知最年长的龙人已存活超过两千年，其身体机能未见任何衰退迹象。
    学者推测龙人可能拥有与龙相近的寿命，即理论上的永生，仅会死于外力。
  </biology>

  <origin>
    龙的本质是一种有形的镇尼 (Jinn)——它们拥有物质躯体，但其存在的根基是灵性的，而非纯粹的血肉。
    龙人的诞生，正是这种灵性存在与凡人血肉之间的一次强制交融。

    过程如下：
    一条龙会选定一名人类女性，将其掳至自己的巢穴。
    随后，龙通过一种古老的灵性仪式与该女性结合。
    这一仪式的本质是龙将自身灵性力量的一部分强行灌注入人类的躯体，
    对龙而言，这一过程带来极大的满足，某种近乎于创造的快感；
    对人类女性而言，这是难以言喻的痛苦，灵魂与肉体同时承受着远超其承载极限的力量。

    仪式之后，女性会怀孕。妊娠期约为 120 天，远短于人类的正常孕期。
    在此期间，胎儿以惊人的速度汲取母体的生命力，母亲会日渐虚弱、消瘦。

    分娩之时，新生的龙人体内的龙火会在出生的瞬间爆发，将母亲的躯体焚烧殆尽，化为灰烬。
    龙人幼崽从灰烬中爬出，这是每一个龙人来到世间的方式，无一例外。

    龙父的“灵性仪式”本质上是一种悖逆：
    它模仿艾尔法拉的造物行为，试图以自身的灵性力量“创造”新生命。
    这种僭越是龙作为镇尼的傲慢所致，与俾劣徙卜拒绝叩首的骄傲同出一源。

    龙人的繁衍方式与其父完全相同：
    当龙人成年后（通常在 50 至 80 岁之间），繁衍的本能会开始觉醒。
    他们会感受到一种冲动，驱使他们寻找人类女性、执行灵性仪式、延续血脉。
    这一过程与龙的行为别无二致，同样的掳掠、同样的仪式、同样的焚母而出。
    龙人的后代仍然是完全的龙人，龙血不会因世代更迭而稀释。
  </origin>

  <personality>
    龙人的内心世界被一个根本性的矛盾所撕裂：
    他们拥有人类的情感与道德意识，却被龙的本能所驱使。

    每一个龙人都知道自己是如何来到这个世界的——踏着母亲的灰烬。
    每一个龙人都知道，如果他屈从于本能，他将对另一个无辜的女性施加同样的命运。
    这种认知带来的痛苦是持久而深刻的。

    不过，龙人的生命并非罪性的，繁衍的冲动也并非不可抗拒的宿命。
    法兰教的神学家们明确指出：一人不担他人之罪，龙人的生命不因龙父的行为而被定罪；
    艾尔法拉只依各人的能力加以责成，不会降下某人无法承受的考验。
    龙人体内的冲动是一种试炼，如同饥饿者面前的禁食、强者面前的暴虐诱惑——
    它令人痛苦，但绝非不可克服。事实上，已有龙人终其漫长一生未曾屈服。

    除繁衍本能之外，龙人的性格因个体而异，但有一些共通的倾向：
    - 孤僻：漫长的寿命和痛苦的自我认知使大多数龙人倾向于独处。
    - 骄傲：无烟之火赋予的力量和寿命使龙人天然地俯视凡人，即使他们并不愿意如此。
    - 深沉：数百乃至数千年的阅历使龙人的思维极为深邃，但也使他们难以与短命种族产生共鸣。
  </personality>

  <sihr>
    龙人天生继承了龙裔符文魔术的能力。
    龙语对龙人而言并非外语，而是与生俱来的"母语"之一——
    他们在幼年时便能本能地理解和使用龙语，包括其中蕴含的魔术维度。

    这意味着龙人无需像矮人那样通过逆向工程来揣摩符文的含义，
    也无需像蜥蜴人那样依赖萨满口传的残缺知识。
    龙人对 22 个龙裔符文拥有完整的、直觉性的理解，
    其符文魔术的精度和效率仅次于真龙本身。

    然而，龙人的魔术能力仍然弱于真龙：
    - 龙的每一句话语、每一次书写都天然带有魔术力量，无需刻意激活；
    - 龙人则仍需以意志主动开启管道，只是这一过程对他们而言极为自然和迅速。

    此外，龙人在类龙形态下的魔术能力显著强于类人形态。
    类龙形态下，龙人可以像真龙一样以吼声和龙息为载体释放符文魔术，
    而类人形态下则需要依赖手势或书写。
  </sihr>

  <relations>
    与龙：
    - 龙对自己的龙人后代抱有高度的关注，这在龙对凡人普遍漠不关心的态度中显得极为反常。
      然而，这种关注的性质极其复杂，难以用“父爱”一词简单概括。
      龙将龙人视为自身灵性的延伸、意志的投射、某种意义上的“作品”。
      这其中有占有欲、有骄傲、有期待，但未必有凡人所理解的温情。
    - 龙人对龙父的感情同样复杂：敬畏、怨恨、渴望认可、厌恶自身的来源——
      这些情感往往同时存在，且随着龙人年岁增长而不断变化。
    - 部分龙会在龙人幼年时亲自教导其龙语和符文魔术；
      部分龙则在仪式完成后便不再过问，任由龙人自行成长。
      无论哪种情况，龙人都能本能地感知到龙父的存在方向。

    弑父：
    - 在已知的龙人历史中，弑父是一个反复出现的主题。
      龙人对龙父的怨恨会随着岁月积累而发酵，
      是龙父将这副被诅咒的躯体和无法抗拒的本能强加于他，
      是龙父夺走了他本可拥有的、作为普通人类的一生。
    - 当这种怨恨积累到临界点，一些龙人会选择向龙父发起挑战。
      这不仅仅是复仇，更是一种绝望的自我救赎尝试，仿佛杀死源头就能斩断诅咒，尽管事实上并不能。
    - 龙对此的态度令人不寒而栗：大多数龙并不愤怒，甚至隐隐期待。
      对龙而言，后代强大到足以挑战自己，本身就是对其“作品”的最高证明。
      一条龙可能会在战斗中全力以赴地试图杀死自己的龙人后代，
      同时内心深处为后代的力量感到由衷的骄傲。
    - 弑父的结局往往是惨烈的。龙人虽强，但与真龙之间仍有巨大的实力差距。
      大多数挑战者会在战斗中死去或重伤。
      然而，极少数成功者确实存在，这些弑父者往往是最年长、最强大的龙人，
      他们在数百年的积累中将符文魔术磨练到了极致。
    - 成功弑父的龙人并不会获得解脱。诅咒依旧，本能依旧，
      只是那个可以怨恨的对象消失了，留下的是更深的空虚。

    与蜥蜴人：
    - 蜥蜴人视龙人为“真正的龙裔”，对其抱有近乎宗教性的崇敬。
    - 龙人对蜥蜴人的态度则因个体而异：有些视其为远亲而善待，有些则如龙父一般漠然。

    与人类：
    - 人类对龙人的态度极为矛盾：
      * 恐惧：龙人的诞生方式广为人知（至少作为传说），母亲们会用龙人的故事吓唬不听话的孩子。
      * 敬畏：龙人的力量和寿命使其在某些文化中被视为半神般的存在。
      * 同情：少数学者和神学家认为龙人本身也是受害者，是被诅咒的存在，而非主动的施害者。
    - 龙人一般会避免与人类社会产生深入的联系，既是为了压制本能，也是为了避免引发恐慌。
      不过，也有一些龙人相对成功地融入了人类社会，在本能与道德的张力中前行。

    与其他种族：
    - 较为保守的精灵对龙人持警惕态度，认为其存在是“自然秩序的扭曲”；
      而一些相对开放的精灵认为，精灵社会也许可以为龙人提供一个安全地带，
      使他们既不孤独，又不至于伤害他人。
    - 矮人对龙人抱有实用主义的兴趣，
      龙人掌握的完整龙裔符文知识令矮人垂涎，但极少有矮人敢于直接向龙人索取。
    - 兽人对龙人只有一个评价标准：能不能打赢。答案通常是不能。
  </relations>

  <quote>我从灰烬中来，终将令灰烬再生。这是诅咒，还是天命？</quote>
</species>
