<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文为废案

  本文件中的设定已被废弃，不再属于穹苍世界观的正式设定。
  保留此文件仅供参考和存档之用，请勿将其内容视为有效世界观的一部分。
  如有任何与正式设定文件冲突之处，以正式设定为准。
-->
<species id="species.dwarf" name="Dwarf" zh="矮人 (旧)">
  <summary>
    矮人是穹苍世界中一种体型矮小但强健的智慧种族，居住在山脉内部和地壳浅层。
    他们是天生的开采者和工匠，对矿物、宝石和金属拥有近乎本能的敏感度。
    在石裔的元素分类中，矮人与人类、兽人同属“土裔”，即生于泥土的受造物。

    矮人以智慧和工艺著称于世，但“狡诈”同样是其他种族提及矮人时绑定的词语。
    他们善于贸易、精于算计、长于政治权谋，在合作中总能为自己争取到最大的利益。
    这种特质使他们成为了人类最重要的盟友之一，同时也是最令人不安的盟友之一。
  </summary>

  <biology>
    矮人是胎生哺乳动物，妊娠期约 300 天，通常一胎一子。
    自然寿命为 80 至 120 年，生理成熟年龄约在 16 岁。

    成年矮人身高在 1.1 至 1.3 米之间，但体重却与身高 1.7 米的人类相当。
    他们的骨骼密度远高于人类，肌肉纤维紧致而有力，赋予了他们与体型不成比例的力量。
    矮人的身体重心极低，在不平坦的地下环境中行动稳健，几乎不可能被推倒。

    矮人最显著的外观特征是浓密的体毛，尤其是面部毛发。
    男性矮人从十余岁起便开始蓄须，一生中从不剃除。
    胡须的长度、编织方式和装饰物是矮人社会中地位与成就的外在标识。
    女性矮人虽不长胡须，但拥有同样浓密的头发，通常编成复杂的辫式。

    矮人的视觉适应地下的昏暗环境，能在极微弱的光线下看清矿脉纹理。
    他们的手指异常灵敏，据说能通过触摸分辨十余种不同的矿石成分。
  </biology>

  <personality>
    矮人的种族性格是一个复杂的组合——勤劳、贪婪、忠诚与狡诈并存：
    - 矮人极度重视财富和工艺品的积累。对他们而言，财富不仅是生存资源，更是智慧和勤劳的证明。
    - 他们信守“字面意义上的契约”，但精于在条文的缝隙中为自己谋取最大利益。
      一个矮人商人永远不会违约，但签约之后你可能才发现自己亏了多少。
    - 矮人对同族有强烈的团结意识，氏族纽带牢不可破，但这种忠诚很少延伸到氏族以外。
      对外族，矮人首先考虑的是“这对我们有什么好处”。
    - 他们尊重实力和技艺，鄙视懒惰和愚笨。
      在矮人看来，被欺骗是被欺骗者的过错：如果你不够聪明来识破骗局，那是你自己的问题。
  </personality>

  <society>
    矮人建立了数个地下王国，通常围绕丰富的矿脉建城。

    政治结构：
    - 矮人王国由国王统治，但王权受到各大氏族族长会议的制约。
    - 氏族是矮人社会的基本单位，每个氏族掌控特定的矿脉、工坊或贸易线路。
    - 王位继承并非纯粹的血统制，而是由族长会议在王族成员中推选——
      这一过程充满了贿赂、结盟和政治交易，有时甚至比战争更加凶险。

    经济与工艺：
    - 矮人经济以采矿、冶金和精密工艺为核心。他们锻造的金属制品和切割的宝石是全世界最好的。
    - 矮人商人活跃在地表与地下之间，是连接不同种族经济体系的重要纽带。
    - 他们对魔术的运用高度实用化：附魔武器、魔术锻造、矿脉探测和岩层加固
      是矮人魔术师最常见的研究方向。纯粹的学术性魔术研究在矮人中很少见。
  </society>

  <relations>
    与石裔的冲突：
    - 矮人和石裔共享地下空间，冲突频繁且历史悠久。
    - 矮人的采矿活动经常侵入石裔的领地，而石裔的巨大体型和漫长寿命使他们成为极难对付的邻居。
    - 少数矮人城邦与附近的石裔部落建立了划定边界的短暂和平协议，
      但只要矮人判定形势对自己有利，他们就会毫不犹豫地“单方面重新解释”契约。
      而更多的情况是持续的低烈度战争。
    - 矮人对石裔的态度是务实的恐惧：他们尊重石裔的力量，但绝不会因此放弃对矿脉的渴望。

    与人类的同盟：
    - 矮人是人类在地下资源领域最重要的合作伙伴。
      双方的贸易关系延续了数百年，矮人提供矿物和工艺品，人类提供粮食和地表商品。
    - 然而这段同盟史同样充斥着背叛：矮人在贸易协定中埋设陷阱、在战争中临阵要价、
      在联盟中暗中削弱人类的谈判地位。这些事件虽不至于让同盟破裂，却让人类始终对矮人保持警惕。
    - 人类有一句俗语：“与矮人做生意，先数三遍手指。”

    与精灵的裂痕：
    - 在更早的时代，矮人与精灵之间曾有过合作，矮人提供矿物和金属，精灵提供自然魔术的支援。
    - 但矮人在某次关键历史事件中严重背叛了精灵的信任（具体事件的细节至今众说纷纭）。
    - 这次背叛使精灵对矮人这一种族整体产生了根深蒂固的不信任。
      精灵认为矮人的“狡诈”不是个体缺陷，而是种族本性，无论哪个矮人，最终都会为了利益出卖盟友。
    - 矮人对此的态度大多是无所谓的耸肩：在他们看来，精灵太过天真，被骗了还要怪别人。
  </relations>

  <quote>野人，你狂你妈呢</quote>
</species>
