<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文为废案

  本文件中的设定已被废弃，不再属于穹苍世界观的正式设定。
  保留此文件仅供参考和存档之用，请勿将其内容视为有效世界观的一部分。
  如有任何与正式设定文件冲突之处，以正式设定为准。
-->
<species id="specie.half-orc" name="Half-Orc" zh="半兽人 (旧)">
  <summary>
    半兽人是兽人（或地精）与人类结合所生的后代。
    他们兼具兽人的强健体魄与人类的理性思维，是天生的战士和行动者。
    在人类社会中，他们是令人敬畏的佣兵和开拓者；
    在纯地精社会中，他们常被奉为天然的领袖——比兽人聪明，比地精能打。
  </summary>

  <biology>
    当兽人或地精雄性与人类雌性结合时，胚胎以胎生方式在人类母体内发育，具体机理尚不明确。
    妊娠期约 200 天，比人类略短。通常一胎一子，偶有双生。
    人类雄性和兽人或地精雌性结合时，则不能为卵授精。

    半兽人体型介于人类与兽人之间：身高通常在 1.8 至 2.1 米，骨骼粗壮，肌肉密度高于人类。
    皮肤偏厚，色泽多为灰绿或青铜色调。面部轮廓粗犷，下颌宽阔，犬齿略突但不如兽人夸张。
    保留了兽人一定程度的自愈能力，伤口愈合速度约为人类的两倍。

    智力水平明显高于纯血兽人，能进行复杂推理、制定长期计划、理解抽象概念，
    但整体上比人类平均水平略低，尤其在需要高度耐心的精细学术研究方面。
    不过，半兽人在战术判断、空间感知和应激反应方面往往优于人类。

    半兽人之间可以稳定繁衍后代，后代仍为半兽人。
    自然寿命约 50~70 年，与人类相近。生理成熟在 14~16 岁。
  </biology>

  <personality>
    半兽人是行动派——想到就做，做了再说：
    - 直来直去：半兽人厌恶绕弯子。拐弯抹角的外交辞令让他们不耐烦，
      他们更喜欢把问题摆到台面上然后当场解决。
    - 重视行动胜于言语：在半兽人眼中，“说到做到”是最高美德，“光说不练”是最大的侮辱。
    - 忠诚且护短：一旦认定了同伴，半兽人的忠诚近乎执拗。背叛同伴是他们能想到的最不可饶恕的事。
    - 不纠结身份：与半精灵不同，多数半兽人对“我是谁”这个问题不太上心。
      “我是我，管你怎么看”是相当典型的半兽人态度。
  </personality>

  <society>
    半兽人没有建立自己的国家，但在三种社会环境中都能找到他们的身影：

    在人类社会中：
    - 半兽人以佣兵、护卫、矿工、开拓者等体力与战斗职业为主。
    - 人类社会对半兽人的态度是“有条件接纳”：
      只要你遵守规矩、贡献力量，就有你一席之地。
      但如果出了事，你会是第一个被怀疑的人。
    - 一些开明的城市已经有半兽人商人甚至低阶官员，但这仍属少数。

    在地精社会中：
    - 这是半兽人最受尊重的地方。地精社会将半兽人视为理想的领导者：
      他们既有足够的智慧理解地精的策略，又有足够的力量执行和保护。
    - 许多纯地精部落或城邦由半兽人担任首领或将军，
      形成“半兽人统帅、地精参谋”的经典权力结构。
    - 地精们真心敬佩半兽人，“终于有个既能听懂我说话又能打赢架的头儿了。”

    在兽人部落中：
    - 半兽人在纯血兽人部落中处境复杂。
    - 体格不如最强壮的纯血兽人，因此很难靠蛮力登顶。
    - 但他们的智慧让他们能够以策略取胜，部分半兽人成功成为部落领袖。
    - 然而，兽人们对“靠脑子赢”这件事态度暧昧：赢是赢了，但总觉得哪里不太对劲。
  </society>

  <relations>
    对人类：
    - 半兽人对人类社会抱有实用主义的态度：这里有秩序、有工作、有报酬。
    - 他们理解人类的顾虑，但不会为此卑躬屈膝。“等到城墙要塌的时候，你会找我的。”
    - 与人类建立的友谊往往深厚而持久。半兽人不善社交，但一旦认可了某人，就是过命的交情。

    对兽人与地精：
    - 半兽人对纯血兽人的态度通常是又亲又疏：血缘上是同族，但思维方式差距太大。
    - 对地精则往往有一种天然的保护欲和领导欲。
      地精们也乐于接受这种安排，“你负责打，我负责想，各干各的。”

    对精灵：
    - 几乎没有交集。精灵对半兽人的态度可想而知——
      如果他们连半精灵都看不上，半兽人在他们眼里约等于不存在。
    - 半兽人对此也不在乎：“尖耳朵想了三百年还没想好要不要跟我说话？随便。”

    对矮人：
    - 矮人雇佣半兽人作为矿工和护卫，这活计危险、辛苦，矮人自己不想干。
    - 矮人给半兽人的报酬总是“看起来公平”的：合同写得漂亮，但到手的永远比预期少。
      扣这个费、算那个税，半兽人往往算不过来，等算过来时已经签了下一份合同。
    - 半兽人对此的态度取决于个体：脑子不够用的那些就这么吃了一辈子闷亏；
      聪明点的早就学会了“干活之前先找个地精帮我看看合同”。
    - “矮子给的活儿不轻松，给的钱也没看上去那么多。但总比没活儿强。”
  </relations>
</species>
