<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  注意：本文为废案

  本文件中的设定已被废弃，不再属于穹苍世界观的正式设定。
  保留此文件仅供参考和存档之用，请勿将其内容视为有效世界观的一部分。
  如有任何与正式设定文件冲突之处，以正式设定为准。
-->
<species id="species.merfolk" name="Merfolk" zh="人鱼">
  <!--
    这个种族已经被用得太多了，被头足纲取代。
  -->

  <summary>
    人鱼是一种半人半鱼的水生智慧种族，栖息于穹苍世界的温带和热带浅海海域。
    他们建立了松散的水下城邦联盟，以珊瑚礁和海底洞窟为居所，
    拥有独特的声音魔术传统和以口述为核心的文化体系。
  </summary>

  <biology>
    人鱼上半身与人类相似，下半身为覆盖鳞片的鱼尾。
    成年个体自头顶至尾鳍全长约 1.2 至 1.8 米，其中鱼尾占总长的约六成。
    皮肤呈淡蓝至灰绿色，随深度和水温有所变化；鳞片具微弱的虹彩光泽。

    人鱼用鳃呼吸，但保留了退化的肺部，能在空气中维持约一刻钟的正常呼吸。
    超过此时限后皮肤会迅速脱水，引发剧烈疼痛乃至永久性损伤。
    这一生理限制是人鱼与陆地种族难以深入交流的根本原因。

    感官方面：
    - 听觉极其发达，能感知水中数公里外的声波变化，并精确判断方向和距离。
    - 视觉适应低光环境，在深水中可视范围远超人类，但在强光下反而不适。
    - 拥有侧线系统，能感知水流和水压的微妙变化，使其在完全黑暗中也能自如游动。

    自然寿命约 120 至 180 年。
  </biology>

  <personality>
    人鱼的性情与海洋本身相似——表面平静，深处暗涌。

    作为种族整体：
    - 对陆地事务缺乏兴趣，陆地人的争斗像是退潮后滩涂上螃蟹的互相钳击——热闹，但与己无关。
    - 极其重视声音和歌唱。人鱼社会中，一个人的声音就是他的面孔、名片和武器。
      声音沙哑或失声对人鱼来说相当于毁容。
    - 情感表达含蓄而绵长。人鱼不会爆发性地大怒或大喜，
      但他们的恨意可以持续几十年不褪色，他们的爱也是如此。

    <!-- 水底下怎么唱歌，你唱一个我听听？ -->
  </personality>

  <society>
    人鱼以“潮盟”为最高政治单位——数个城邦在同一洋流带内结成松散联盟，
    共享贸易航路和防务责任，但各城邦内政完全自治。

    城邦的核心是“歌殿”，既是议事场所，也是法庭和剧院。
    所有重大决策均以合唱表决：支持者加入主旋律，反对者唱出对位旋律，
    最终由歌殿的回声结构将双方音量可视化——字面意义上的“声音最大者胜出”，
    但更准确地说是“和声最完美者胜出”，因为杂乱的噪音会被歌殿的声学结构消解。

    社会分工以声音才能为主要标准：
    - 拥有最强声音魔术天赋的个体成为“潮歌者”，兼任祭司、法师和外交官。
    - 工匠和猎人被称为“静水者”——不以声音为业，但受到尊重。
    - 失声者（因伤病失去声音的个体）处于社会边缘，处境艰难。
  </society>

  <sihr>
    人鱼的魔术传统完全建立在声音之上，被称为“潮音术”。
    其本质是通过特定频率和旋律的组合引导水中的魔力流动。

    常见应用包括：
    - 以歌声操纵水流，制造涡旋或平息风浪。
    - 用特定和声对海洋生物施加影响，使鱼群趋近或驱散捕食者。
    - 以长时间的低频哼鸣加固珊瑚结构，这是建筑工作的核心。
    - 最高阶的潮歌者据说能以歌声引发海啸，但这被视为禁忌。

    潮音术在水中效果最佳，离开水面后威力锐减——
    空气的密度和传声方式与水完全不同，大部分复杂旋律在空气中会走调变形。
    这进一步限制了人鱼在陆地上的活动能力。
  </sihr>

  <culture>
    人鱼没有文字。这不是因为他们发展不出来，而是刻意选择的结果。
    在人鱼看来，将语言固定于物质载体上是对声音的亵渎——
    “死了的声音”不配承载活着的思想。

    所有知识、法律、历史和文学都以歌谣形式口口相传。
    每座城邦设有“记忆者”——一群专门背诵和传唱城邦全部口述遗产的个体。
    记忆者的训练从幼年开始，持续数十年，其地位与潮歌者相当。

    艺术形式以声音为主轴，但并非只有歌唱：
    - 珊瑚雕刻被视为“凝固的回声”——工匠根据声波在水中的形状来塑造珊瑚。
    - 洋流编织：利用细长的海藻纤维在水流中悬挂，
      使其在洋流作用下发出不同的震动音，类似风铃但复杂得多。
    - 发光浮游生物的培育和排列也是一种艺术形式，用于庆典和仪式。

    人鱼的时间观念以潮汐和洋流季为周期，不使用陆地历法。
    他们对"年"的概念模糊，但对"哪一次大潮"的记忆极为精确。
  </culture>

  <relations>
    对陆地种族：
    - 人鱼整体对陆地种族保持礼貌但淡漠的态度。
      偶尔有渔民的网误入人鱼领地，通常会被剪断归还，既不伤人也不留话。
    - 沿海城市的港口偶尔能见到人鱼使节——他们裹在湿布中，由随从不断淋水，
      表情痛苦而尊严地完成必要的贸易协商，然后尽快回到海里。
    - 人鱼对人类航海技术的评价是：“笨拙但令人佩服。
      他们把木头削成碗的形状浮在水面上，居然真的能跑很远。”

    对深海种族：
    - 人鱼严格限制自身活动在大陆架以内的浅海区域。
      关于深海中存在什么，人鱼的态度是统一的沉默。
      询问此事的外族人只会得到一句歌谚作为回答：
      “光照不到的地方，声音也不该去。”
  </relations>
</species>
