<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<character id="campaign-kc724-ng.character.harod-smith" name="哈罗德·史密斯">
  <properties style="ini">
    gender = male
    race = human
    age = 25
    born = 699KC
    height = 180cm
    weight = 75kg
    hair = short, brown
    eyes = dark blue
    skin = medium
  </properties>

  <personality>
    认真正直、有点愣，但不笨。

    哈罗德是那种让人一眼就觉得“这小伙子是个好人”的人，而且确实是。
    善良、讲信用、做事认死理，碰到不公平的事会皱眉头，碰到需要帮忙的人会伸手。
    他知道世道艰难，知道佣兵这行不是什么光彩活，但还没被磨平棱角。
    二十五岁，正处在“理想主义开始撞上现实但还没被撞碎”的阶段。

    信仰体系接近泛灵论，是乡下人带到城里来的习惯——
    出门前往地上洒一点水，路过大树会点个头，进山之前会说“打扰了”。不狂热，但很认真。
  </personality>

  <biography>
    平民家庭出身，乡下长大。从小体格壮实，村里人都说“这孩子不当兵可惜了”。
    父母都是普通人，寿终正寝。爹妈一走，他哭完丧、料理完后事，
    就收拾行李进了城——听说当佣兵赚钱多。

    现实当然不像传说那样光鲜。进城后在佣兵公会挂了名，
    迄今为止接过的正式任务不超过三个，都是些护送商队、清剿路匪之类的小活。
    但他认真、守信、不偷懒，在公会里口碑不错，虽然“口碑好”和“能接到大单”完全是两回事。
  </biography>

  <component type="fight.dual-wield">
    二刀流近战。两把单手长剑，长短不完全相同。

    哈罗德的二刀流是佣兵团老兵指点加自己摸索出来的野路子，没有正规训练。
    基本功还行：步法稳、反应快、体力充沛，180cm/75kg 的身板给了他足够的力量和覆盖范围。
    双剑的好处是攻击频率高、能同时格挡和反击，坏处是没有盾牌意味着防御全靠走位和格档。

    目前水平：能打赢普通地痞和路匪，但碰到受过正规训练的武者会明显吃亏。
    经验不足是最大的短板，有时候会犯一些“教科书上写着不能犯”的新人错误，
    比如追击时忘记看侧翼、对受伤的对手放松警惕之类。
    但底子好，进步空间很大。
  </component>

  <inventory>
    <wealth gp="2" sp="11" cp="17" />
  
    <item type="longsword/single-handed" length="3ft2in" weight="1.1kg" material="steel">
      “鲍里斯的伙计”雇佣兵团配发的长剑，做工尚可。
      本来这把剑是配盾使用的，但哈罗德不会使盾，就只把剑留在了手里。
    </item>

    <item type="longsword/single-handed" length="2ft10in" weight="0.9kg" material="steel">
      哈罗德第二次任务中缴获的战利品，材料和做工都一般。
      哈罗德发现自己双手持一把剑过于小题大做，而空着一只手又觉得难受，刚好这把剑填补了空缺。
      这把剑缴获到手里的时候已经严重卷刃了，哈罗德自己稍微磨了磨，
      现在不是很锋利，勉强能用，哈罗德主要用它来佯攻和格挡。

      自从得了双剑之后，哈罗德逢人就说，“我有两把剑：一把仁之剑，一把义之剑”。
    </item>

    <item type="plate-armor+chainmail" name="&quot;祖传宝甲&quot;"
          weight="10kg" material="iron">
      哈罗德祖上不知道哪一代当过兵，或者至少是被抓过壮丁，得了这套板甲——
      不是骑士那种量身定制的精装货，就是一堆铁片子，用锁链和麻绳串在一起的步兵制式装备。
      后来又不知道哪一代，家里揭不开锅，这套甲被押给了邻居抵债。

      哈罗德要进城当佣兵的消息传开后，邻居家把这套甲从仓库里翻了出来，
      拾掇了拾掇，敲掉锈、补了几片松动的铆钉、换了两根断裂的麻绳，还给了他。
      头盔早就不知道哪年丢的了，剩下的部分保护躯干和肩膀，勉强能用。

      铁片含碳量介于熟铁和低碳钢之间，防护力比不上正经钢甲，但比皮甲强不少，挡挡普通刀剑砍劈够了。
      哈罗德对这套甲极为珍视，收工后会仔细擦拭保养，尽管它客观上确实不值几个钱。
    </item>

    <item type="helmet" material="iron+lacquer">
      “鲍里斯的伙计”佣兵团公发的朱漆勇字盔，“勇”字已经有些斑驳了。
    </item>
  </inventory>
</character>
